期盼

　　馬戲團不聲不響地來了。

　　事前沒有通告，城中心的柱子和廣告看板上沒貼海報，本地報紙也沒提起或刊登廣告，就這麼在一夜之間冒了出來。

　　那些高聳的帳棚都是黑白條紋的，看不見金色和鮮紅色。除了周邊田野的綠樹和青草之外，沒有半點色彩。灰色天空中映著黑白條紋；無數形狀、大小不一的帳棚，以一道精巧的鍛鐵柵欄圍成一片無色彩的世界。就連從外面勉強窺見的一點地面都是黑白的，分別用油漆、鋪白粉或其他馬戲手法處理。

　　可是它並不開放，還不到時候。

　　幾小時內，城裡每個人都聽聞了這件事。到了下午，消息已經傳遍附近若干城鎮。比起傳單或海報上的印刷字體和驚歎號，口耳相傳的廣告效果好太多了。突然出現一支神秘馬戲團的消息實在太驚人、太罕見了。人們衝著幾座較高帳棚的巍然巨大發出驚歎。大夥猛盯著一只端坐在入口柵門內，怪得讓人不知該如何形容的時鐘。

　　還有懸掛在柵門上那塊漆著白色字體的黑色招牌，上頭寫著：

　　入夜開放

　　天亮關閉

　　「什麼鬼馬戲團只在夜間開放？」大夥問。沒人能想出個所以然，然而當夜幕低垂，馬戲團入口外面聚集了大批等著入場的群眾。

　　當然，你也是其中一個。你被好奇心打敗了，人的好奇總是所向無敵。你站在漸暗的天光中，脖子上緊兜著圍巾來抵擋夜晚的寒風，等著親眼瞧瞧太陽下山後才開張的馬戲團究竟是什麼模樣。

　　從入口就能看見的售票亭是封鎖關閉的。所有帳棚全都靜悄悄的，只偶爾隨著微風輕輕飄動。馬戲團場子裡唯一的動靜就只有一分一秒滴答行走的時鐘，如果那種奇形怪狀的雕塑也能稱作時鐘的話。

　　景象十分寂涼。但是你感覺，除了秋天落葉的舒暢氣味之外，你彷彿還聞到晚風中透著股焦糖的香氣。隱在寒風深處的微妙甜香。

　　太陽已完全沉入地平線，殘餘的天光從薄暮轉成了黑幕。你周遭的人群開始等得不耐煩，一大片不安蠢動的腳，喃喃討論著是否該放棄等待，去找個比較溫暖的地方消磨夜晚。事情發生的時候，你自己也正盤算著是不是要離開。

　　首先是砰的一聲，夾雜著風聲和人聲幾乎聽不見，類似泡茶時水壺快煮沸時的輕柔聲響。接著是亮光。

　　帳棚上迸出無數閃爍的小光點，彷彿整個馬戲團場子滿滿覆蓋著大群灼亮的螢火蟲。等待的群眾望著這光的演出，靜了下來。你身邊有人猛抽了口氣。一個小孩衝著這景象雀躍地鼓掌。

　　當帳棚全部亮起，在夜空中熒熒發光，那個標誌也出現了。

　　更多螢火蟲般的光點開始閃爍，佈滿在入口柵門頂端，夾藏在鍛鐵渦卷花飾之間。它們邊閃，邊嗶嗶剝剝地響，有些還伴隨著流瀉的白光和絲絲煙霧。靠近入口的人們連忙退避。

　　起初，那只是一團不規則的光點。然而當光點越來越多，可以發現它們是依手寫體字母的形狀排列的。最先浮現的是一個C，接著是其他字母。奇怪的是，有個q，還有好幾個e。等最後一個光球亮起，煙霧和火花消散，那個雕工精細的熾亮標誌終於浮現。你偏往左邊以便看清楚，發現那上頭寫的是：

　　Le Cirque des Rêves

　　群眾中有些人會意地微笑，有些則皺起眉頭，困惑地看著左右方的人。你旁邊有個孩子拉著她母親的衣袖，哀求她解釋那究竟是什麼意思。

　　「夢幻馬戲團（譯註：Le Cirque des Rêves，法語，即The Circus of Dreams。）。」她回答。女孩開心地笑了。

　　接著，栅門劇烈顫抖然後打開來，彷彿憑著自己的意志似的。兩扇鐵門嘩地向外敞開，邀請人群進入。

　　馬戲團終於開放。

　　你可以進場了。

意外的郵件

　　一八七三年二月　紐約

　　人稱魔幻大師普洛斯佩羅的男子透過劇院辦公室收到的郵件不少，但是像這樣附有自殺遺書的信函，他倒是第一次收到，而且這也是頭一遭信件被細心地夾在一個五歲小女孩外套上送來。

　　儘管劇院經理一再要求，護送她來劇院的律師什麼都不肯解釋，肩膀一聳，帽子一點，便匆匆撇下她離去。

　　劇院經理不必看收信人名字，也知道該將這女孩帶去見誰。那雙從滿頭蓬亂的褐色捲髮底下偷瞄他的晶亮眼睛，就像是大師靈魂之窗的翻版，只不過小一點，開一點。

　　他牽起她的手，她的小手指軟軟地垂掛在他手裡。劇院內相當溫暖，但她就是不肯脫去外套。當他問她為什麼，她也只固執地搖了搖頭。

　　經理不知道該拿她怎麼辦，只好將她帶往他的辦公室。她靜靜坐在一張不太舒適的椅子上，頭頂是一整排舊節目的裝框宣傳海報，周圍堆滿裝了戲票和收據的盒子。經理為她端來一杯多加了一顆方糖的熱茶，可是杯子擱在桌上，放涼了，一口都沒喝。

　　女孩靜靜坐著，沒有煩躁不安。她兩手疊放在膝上，動也不動一下。她的視線低垂，定定落在她那兩隻踏不著地面的靴子上。其中一隻靴子的足尖有道小刮痕，可是鞋帶綁得十分牢固。

　　那只密封的信就這麼掛在她外套的第二顆鈕釦上，直到普洛斯佩羅抵達。

　　門還沒打開她就聽見了。他在走廊上的腳步聲沉重又有迴音，不像已經進進出出好幾回的經理，安靜得像隻貓。

　　「另外還有給您的……包裹，大師。」經理開了門，引領他進入擁擠的辦公室，便悄悄溜去處理劇院的其他雜務，絲毫無意了解這次會面有什麼結果。

　　魔術師瞄了圈辦公室，一手握著一疊信件，一件有著白得驚人的綢緞襯裡的黑色天鵝絨斗篷在他背後披瀉而下；他以為會看見一只用紙張包裹的盒子或木箱。直到小女孩用那雙酷似他的眼睛仰望著他，他才明白劇院經理的意思。

　　魔幻大師普洛斯佩羅第一次見到他女兒的反應是一小聲驚呼：「唉，要命。」

　　女孩轉而低頭看著靴子。

　　魔術師順手關了門，一邊看著女孩，一邊把手上的信件丟在辦公桌上的茶杯旁邊。

　　他把女孩外套上的信件扯下，別針還牢牢黏附在紐釦上。

　　儘管信封上寫的是他的藝名和劇院地址，裡頭信件的抬頭稱呼卻是他的本名，海克特．鮑恩。

　　他匆匆瀏覽著信的內容，寫信者所渴求的情感衝擊也很不幸地完全沒能達成。他只在他認為相干的一個事實上逗留：這個監護權落在他手上的女孩顯然是他的親生女兒，而她的名字是賽莉雅。

　　「她應該替妳取名叫米蘭達的，」這個人稱魔幻大師普洛斯佩羅的男人咯咯笑著對女孩說：「我想她大概不夠聰明所以沒想到吧。」

　　女孩再度仰頭看他，深色眼睛在捲髮底下瞇成細線。

　　桌上的茶杯開始顫動──杯子的平靜表面起了波動，無數裂紋在釉面擴散開來，花丼瓷杯應聲碎裂成片。冷茶湯流入磁碟，滴下了地板，沿著光滑的木板一路留下黏膩的痕跡。

　　魔術師的笑容消失，他皺眉怒瞪著桌子。潑灑在地上的茶汁開始一點點往回流，龜裂瓦解的碎片在湯汁四周聚攏並且修復成原狀。杯子又好端端地立在那裡，一縷縷蒸氣飄上空中。

　　女孩注視著茶杯，眼睛睜得大大的。

　　海克特．鮑恩用戴了手套的手捧起女兒的臉，仔細打量她的表情好一會兒才把她鬆開，手指在她臉頰上留下長長的紅色印痕。

　　「妳這孩子或許很有趣。」他說。

　　女孩沒答腔。

　　接下來幾週他好幾次想替她另外取個名字，可是她只對賽莉雅這名字有回應。

　　幾個月後，魔術師一研判她已準備好了，便寫了一封信。他沒寫收信人地址，但這封信還是照樣跨海到達了目的地。

一位紳士的賭注

　　一八七三年十月　倫敦

　　今晚是一個超短檔期的最後一場演出。魔幻大師普洛斯佩羅頗有一段時間不曾駕臨倫敦舞台，這次合約是為期一週的表演，沒有午後場。

　　所有門票，儘管票價高得離譜，早已銷售一空。劇院擠滿了人，許多婦女不斷拿扇子搧著裸露的領口，來抵擋連室外的秋夜寒氣都驅不走的悶熱。

　　演出到了某個階段，所有這些扇子突然一支支變成了小鳥，成群的鳥兒隨著劇院內的喧騰喝采聲盤旋而上。當鳥兒飛回來，紛紛變成摺疊好的扇子，各自落在它們的主人腿上，鼓掌聲更加熱烈了，有些人詫異得忘了拍掌，驚奇地將羽毛或蕾絲扇子在手上翻來覆去檢查，完全忘了熱氣有多令人難受。

　　坐在舞台左側包廂的那位身穿灰色套裝的男子沒有鼓掌。不只這套戲法，整晚的表演他始終不曾鼓掌。他看著舞台上的男人，堅定、觀察入微的目光毫不動搖，從頭到尾貫穿整場表演。他一次也不曾舉起戴著手套的雙手來鼓掌。對於引起全場看得入神的觀眾喝采屏息，或者偶爾發出驚叫的高超技藝，他甚至連眉毛也沒抽動一下。

　　表演結束後，這名穿灰色套裝的男子在劇院大廳一派輕鬆地穿梭在擁擠的群眾當中。他悄悄溜進一道通向後台化妝間的掛著遮簾的門，舞台工作人員和服裝師甚至沒人多看他一眼。

　　他用手杖的銀質尖端敲了敲走廊盡頭的房門。

　　門自動打開，裡頭是裝了成排鏡子的凌亂化妝間，每一面鏡子都映照出一個不同角度的普洛斯佩羅。

　　他的燕尾服被懶懶丟進一張絲絨扶手椅，他的背心鈕釦也沒扣地掛在蕾絲鑲邊襯衫外頭，那頂在他的表演中佔有重要位置的大禮帽則端坐在旁邊的帽架上。

　　舞台上的他看起來年輕多了，炫目的燈光和層層化妝品掩蓋了他的年齡。他映在鏡子中的臉龐佈滿皺紋，頭髮已經白了大半。然而當他瞥見站在門口的男子，咧嘴露出的笑容卻帶著某種青春氣息。

　　「你討厭我的表演，對吧？」他問，目光並未從鏡子移開，對著裡頭那個幽靈般的灰色身影說話。他用一條髒得看不出顏色的手帕抹去臉上厚厚一層殘餘的蜜粉。

　　「我也很高興見到你，海克特。」穿灰色套裝的男子說著輕輕把門帶上。

　　「看得出來，你很不屑。」海克特．鮑恩大笑著說。「我一直在看你，別裝作不知道。」

　　他轉身，伸出手去，可是穿灰套裝的男子沒接受。海克特聳聳肩，手指誇張地朝對面牆壁用力一揮。那張絲絨扶手椅從堆滿了手提箱和圍巾的角落向前滑動，在這同時，椅子上的燕尾服有如黑影般飄起，乖乖地跑進衣櫥裡掛著。

　　「請坐，」海克特說：「不過恐怕不像樓上包廂那麼舒適。」

　　「我確實不太認同這種表演。」穿灰套裝的男子說著脫下手套，拿它們撢去椅子上的灰塵，然後才坐下。「耍弄一些小把戲、障眼法之類的手段，還收取費用。」

　　海克特將沾滿蜜粉的手帕丟向一張凌亂擺著梳子和化妝油彩盒的桌子。

　　「觀眾席裡頭沒人會相信我在台上做的那些是真實的。」他約略指著舞台的方向。

　　「妙就妙在這裡，你可見過那些魔術大師用來完成一些最稀鬆平常的戲法的精巧裝置？他們是一群全身覆著羽毛的魚，想說服大眾相信他們會飛，而我只不過是他們當中的一隻鳥。觀眾看不出有什麼不同，只知道我比他們高明。」

　　「不管你怎麼努力，畢竟還是虛浮不實。」

　　「那些人排隊等著被迷惑，」海克特說：「我比大多數魔術師更懂得迷惑觀眾。把這機會白白放掉似乎有點可惜，況且酬勞也比你想像的要好得多。想喝點什麼嗎？我記得這兒藏了幾瓶酒，只是我不太確定有酒杯。」他努力在桌上的雜物堆中翻找，把好幾疊報紙和一只沒有鳥的鳥籠推到一旁。

　　「不了，謝謝。」穿灰套裝的男子在椅子上不安躁動，兩手拄著手杖頭。「我覺得你的表演很古怪，你的觀眾的反應實在有點令人費解，你的技巧也不夠精確細緻。」

　　「要是我讓他們覺得我和其他魔術師一樣虛假，那可不太妙呢。」海克特大笑著說：「謝謝你跑這一趟，還捺著性子看完整場表演。你肯露面已經夠讓人意外的了，我差點就要放棄希望了。我替你把那只包裹保留了整整一星期。」

　　「我通常不會回拒邀約，你在信中說你有個提議要給我。」

　　「沒錯！」海克特說著兩手啪地擊掌。「我在想你或許想玩一局，我們好久沒玩牌了。不過，你得先見見我的新學徒。」

　　「印象中，你似乎已經放棄教學了。」

　　「沒錯，不過這個難得的機會讓我無法拒絕。」海克特走向一道幾乎被一面長鏡子遮蔽的門。「賽莉雅，親愛的。」他對著隔壁房間呼喊，然後走回椅子。

　　不久一個小女孩出現在門口，身上穿著和這髒亂寒酸環境不怎麼相稱的講究服飾。滿身的蝴蝶結和蕾絲，除了辮子竄出幾綹髮絲，整體完美得有如店裡剛上架的布娃娃。

　　「沒關係，親愛的，進來吧。」海克待說著揮手示意她走上前。「這位先生是我的朋友，不必害羞。」

　　她趨前幾步，行了個完美的屈膝禮，裙子的蕾絲花邊掃過破舊的木地板。

　　「這是我的女兒，賽莉雅。」海克特告訴那個穿灰套裝的男子，一手放在女孩頭上。「賽莉雅，這位是亞歷山大。」

　　「幸會。」她說。她的聲音微弱得幾乎像耳語，音調也不如和她身高相仿的女孩那樣尖細。

　　穿灰套裝的男子向她點頭回禮。

　　「我想讓你瞧瞧她的本事。」海克特說著從背心掏出一只連著鍊子的銀懷錶，放在桌上。「開始吧。」

　　女孩睜大眼睛。

　　「你說過我不能在別人面前做的，」她說：「你還要我答應你。」

　　「這位先生不是別人。」海克特大笑著說。

　　「你說不管誰都一樣。」賽莉雅抗辯。

　　她父親的笑容消失。他兩手按住她的肩膀，嚴厲注視著她的眼睛。

　　「今天的情況非常特殊，」他說：「請把妳會的表演給這位先生看，就像平常上課那樣。」他說著將她推向放著懷錶的桌子。

　　女孩嚴肅地點頭，將注意力轉向那只錶，雙手在背後交握。

　　過了會兒，那只懷錶開始慢慢地打轉，沿著桌面一圈圈地繞行，鍊子也被拖在後面兜圈子。

　　海克特等著看灰衣男子的反應。

　　「很精采，」那人說：「不過只是基本功。」

　　賽莉雅的眉毛在黝暗的眼睛上方蹙成一線，那只錶隨即碎裂，大小齒輪散落在空中。

　　「賽莉雅。」她父親呼喊。

　　他的尖厲口氣讓她脹紅了臉，含糊道了歉。那些齒輪紛紛飄回錶盤，滑入原位，直到錶回復原狀，指針一秒秒滴答前進，彷彿什麼事都沒發生過。

　　「非常精采，」穿灰套裝的男子這下服氣了。「不過她的脾氣有點火爆。」

　　「她年紀還小。」海克特拍拍賽莉雅的頭頂，不理會她的皺眉表情。「這不過是一年不到的訓練，等她長大成人，勢必成為一代大師。」

　　「我可以到街上隨便找個小孩，然後用同樣方式訓練他。一代大師只是你一廂情願的想法，輕易就會被推翻。」

　　「哈！」海克特大叫。「這麼說來你是願意加入了。」

　　穿灰套裝的男子只猶豫了一下，隨即點頭。

　　「這賭局比上一次複雜了點，不過沒錯，我頗有興趣，」他說：「或許吧。」

　　「當然比上次複雜！」海克特說：「我手上有個天生奇才，我不可能輕意下賭注。」

　　「是不是天才還很難說。某些人或許有那麼點天分，但說到與生俱來的才能，可就非常罕見了。」

　　「她是我的親生女兒，她的才能當然是與生俱來的。」

　　「你自己說她受過訓練，」灰衣男子說：「你又怎麼能確定？」

　　「賽莉雅，妳是什麼時候開始上課的？」海克特問，沒轉頭看她。

　　「三月。」她回答。

　　「哪一年，親愛的？」海克特又問。

　　「今年。」她回答，彷彿覺得這問題蠢得不得了。

　　「八個月課程，」海克特澄清。「僅僅六歲的孩子。如果我記得沒錯，你那些學生開始受訓的年紀有的比這還小一點。如果賽莉雅不是天賦異稟，她的表現不可能這麼優異，她頭一次嘗試就能讓錶旋轉了。」

　　灰衣男子轉頭看著賽莉雅。

　　「妳是不小心把它打破的，對嗎？」他問，頭轉向桌上的懷錶。賽莉雅眉頭一皺，微微點了幾下頭。

　　「以她的年齡，她的控制力相當驚人，」他對海克特說：「可是壞脾氣總是一項不幸的變數，會讓她憑著衝動行事。」

　　「她長大以後會改掉，或者學會控制脾氣，總之這根本不成問題。」

　　穿灰套裝的男子始終注視著女孩，說話內容卻是對著海克特。聽在賽莉雅耳中，那些聲音再也無法轉化為言語，而當她發現父親的回答同樣變得含糊不清時，不禁皺起眉頭。

　　「你準備拿你的親生女兒做賭注？」

　　「她不可能輸，」海克特說：「如果你還沒有人選，我建議你最好找個不會令你捨不得分離的學徒。」

　　「我猜，她母親對這事沒意見吧？」

　　「你猜得沒錯。」

　　灰衣男子將女孩打量了一陣，才又開口，然而她還是無法理解那些字句。

　　「我了解你對她很有信心，不過我希望你至少得想想她輸掉的可能性，競賽的發展也有可能對她不利。我會找個真正能和她匹敵的選手，否則的話我沒有理由同意加入這賭局，別以為勝利一定屬於她。」

　　「我願意一試。」海克特說，看都沒看他女兒一眼。「如果你希望趁現在把事情敲定，請便。」

　　灰衣男子轉頭看著賽莉雅，當他再度開口說話，她總算聽懂了他的意思。

　　「好吧。」他點頭說。

　　「他故意讓我聽不清楚。」賽莉雅趁著父親回頭，小聲對他說。

　　「我知道，親愛的，這樣的確不太禮貌。」海克特說著帶她走近坐著的灰衣男子，讓他用那雙灰亮有如他的套裝的眼睛仔細端詳她。

　　「妳會這些已經很久了嗎？」他問她，邊回頭看著懷錶。

　　賽莉雅點頭。

　　「我……我媽媽說我是魔鬼的小孩。」她細聲說。

　　灰衣男子傾身在她耳邊低語了幾句，聲音小得她父親無法偷聽。她臉上浮現一抹燦笑。

　　「伸出右手。」他說著靠回椅背。賽莉雅立刻將手伸出，掌心朝上，不確定接下來會如何。可是灰衣男子並未在她攤開的手掌上放任何東西。他把她的手翻轉過來，將自己戴在小指上的銀戒指摘下。他把戒指套入她的無名指──寬鬆地垂掛在她細小的手指間──用另一隻手握住她的手腕。

　　她正要開口說出那枚戒指雖然漂亮但不適合她的事實，卻發現它正在她手上慢慢縮小。

　　她對戒指終於合戴的欣喜隨即被它在她指間繼續縮小，金屬融入皮膚所帶來的痛楚取代。她想把它摘下，可是灰衣男子緊抓住她的手腕不放。

　　戒指變淡而後消失，只在賽莉雅手指上留下一道鮮紅的疤痕。

　　穿灰套裝的男子鬆開她的手腕。她後退幾步，縮進牆角，打量著自己的手。

　　「好孩子。」她父親說。

　　「我需要一點時間去找我的比賽人選。」灰衣男子說。

　　「沒問題，」海克特說：「慢慢物色吧。」他從手上取下一枚金戒指，放在桌上。「等你找到的時候用得著。」

　　「你不想親自致贈？」

　　「我信任你。」

　　灰衣男子點了點頭，從外套掏出一條手帕，將那枚戒指隔著手帕捏起，放進口袋。

　　「希望你這麼做不是因為我的人贏了上一次競賽。」

　　「當然不是，」海克特說：「我這麼做是因為我手上有一個足以擊敗任何對手的人選，也因為今非昔比，目前的情勢大好。況且，就整體紀錄來看，我似乎佔有優勢。」

　　灰衣男子沒駁斥他的說法，只用一貫的細察目光注視著賽莉雅。她試圖走出他的視線之外，可是這房間實在太小了。

　　「我猜你對競賽場地也已經有了譜？」他問。

　　「還沒呢，」海克特說：「我認為說到競賽場地，最好是留點想像空間比較有趣。為了製造一點驚奇吧，可以這麼說。我認識倫敦這兒的一位舞台監督，他應該會勇於嘗試一點特別的。到時候我會給你一些暗示的，我保證他一定會有令人滿意的表現。最好是讓他保持中立，不過我猜你已經等不及想發揮你的交際手腕了吧。」

　　「敢問這位先生大名？」

　　「錢德瑞許，錢德瑞許．克里斯多夫．勒菲夫賀。他們說他是印度還是哪裡的某個王子的私生子，母親是名放浪的芭蕾舞女。我那些雜物堆裡藏有他的名片。你會喜歡他的，他的思想相當先進。古怪的有錢人，有點執迷，有點讓人摸不透，不過我想這是藝術家氣質不可缺的部分。」這時一旁桌上的大堆文件快速挪移翻動，直到一張名片浮現出來，騰空飛越房間。海克特將它一把抓住，瞄了幾眼然後交給灰衣男子。「他是籌辦宴會的高手。」

　　灰衣男子看也沒看一眼，將名片放進口袋。

　　「我沒聽過這個人，」他說：「而且我也不喜歡把這種事變成公開活動。這事我得好好考慮。」

　　「胡說，它的大半樂趣也就在公開表演啊！這會帶來許多限制，許多需要臨場應變的挑戰性因素。」

　　灰衣男子思考片刻，點了點頭。

　　「有沒有洩密條款？既然我已經知道你的競賽人選，這樣比較公平。」

　　「我們就別擬定什麼條款了，只要遵守一些基本的互不干擾規則，看結果會如何。」海克特說。「這次競賽我想挑戰一下極限，也不要有時間限制了，我甚至可以讓你先表演。」

　　「好吧，就這麼說定了，咱們再聯絡。」穿灰套裝的男子說著起身，撢去袖子上看不見的灰塵。「很高興見到妳，賽莉雅小姐。」

　　賽莉雅又行了個完美的屈膝禮，卻用充滿警戒的眼神看著他。

　　灰衣男子朝普洛斯佩羅點了下帽子，悄悄出了房門，離開劇院，有如一抹黑影飄向依然熱鬧的市街。

　　※※※

　　化妝間裡，海克特．鮑恩對著自己咯咯發笑，他女兒安靜地站在角落裡，看著自己手上的疤痕。痛楚已隨著戒指一併消失了，可是紅腫的印痕還在。

　　海克特拿起桌上的懷錶，和牆上的時鐘對了下時間。他慢慢旋緊發條，熱切凝視著指針在錶盤上打轉。

　　「賽莉雅，」他沒抬看她，說：「我們為什麼要給錶上發條？」

　　「因為任何事情都需要能量。」她順從地回答，眼睛仍然盯著自己的手。「我們必須投注努力和能量在我們希望改變的事情上。」

　　「好極了。」他輕搖幾下懷錶，把它放回口袋。

　　「你為什麼叫那個人亞歷山大？」賽莉雅問。

　　「傻問題。」

　　「那不是他的名字。」

　　「妳又是怎麼知道的？」海克特問女兒，抬起她的下巴來看她，推敲著她的黝暗眼瞳裡究竟藏了什麼。

　　賽莉雅回看他，不知該怎麼解釋。她在腦中播放那個有著淺淡眼眸和凌厲五官的身穿灰套裝的男子的影像，努力思索著這名字和他兜不攏的理由。

　　「那不是真名，」她說：「不是他出生就有的本名。那就跟他戴的帽子一樣，是可以隨時脫掉的。就像你也有普洛斯佩羅這個名號。」

　　「真想不到妳這麼聰明伶俐。」海克特說，沒急著駁斥或證實她對他這位同行的名字的綺想。他摘下頭頂的帽子，放在她頭上。帽子滑了下來，像只黑絲綢籠子遮住她那雙充滿疑惑的眼睛。

層層疊疊的灰

　　一八七四年一月　倫敦

　　那棟建築物就跟它底下的路面和上方的天空一樣灰沉沉的，看起來和雲朵一樣飄忽，彷彿隨時都可能消失於無形。不起眼的灰色石牆使得它和周遭的建築物混為一片，只有門上掛著的黯淡招牌勉強可供分辨。就連裡頭的女校長都穿著深灰色的衣服。

　　然而穿灰套裝的男人在這兒卻顯得十分突兀。

　　他那身套裝的剪裁太時髦，他握在素淨手套中的手杖頭擦得太過光亮。

　　他報上姓名，然而那位女校長馬上就忘了，而且不好意思再問一遍。稍後，當他在必要的文件上簽字，他的簽名完全無法辨識，而且這份卷宗在歸檔幾星期內就遺失了。

　　他針對自己想尋找的對象做了若干奇特的描述。女校長有些困惑，可是經過一陣質問和澄清之後，她為他帶來三個孩子：兩個男孩，一個女孩。男子要求單獨對他們進行面談，女校長不情願地同意了。

　　第一位男孩只和他談了幾分鐘就被遣走了。當他經過走廊，另外兩個孩子看著他，想得到一些暗示，可是他只搖頭。

　　女孩的面談時間比較久，可是接著也被遣走，離開時疑惑地皺著眉頭。

　　接著另外一個男孩被帶進房間去和灰衣男子談話。他應要求坐在一張桌子對面的椅子上，男子則在一旁站著。

　　這孩子不像第一個男孩那樣坐立不安，他很有耐心地靜靜坐著，灰綠色眼睛機靈打量著男子和房間內的一切，充滿警覺卻不露痕跡。他的深色頭髮剪得不太工整，就好像髮匠在工作的時候不夠專注，不過看得出用心梳理過了。他的衣服相當舊但是沒有破損，只是長褲短了點，或許本來是藍、棕或綠色，但已經褪色得看不出來了。

　　「你在這裡待多久了？」男子靜靜打量男孩的寒酸衣著一陣子，才開口問。

　　「很久了。」男孩說。

　　「你今年幾歲？」

　　「到五月滿九歲。」

　　「你看起來還不到這年紀。」

　　「我沒說謊。」

　　「我沒有指責你說謊的意思。」

　　灰衣男子無言注視著男孩好一陣子。

　　男孩正眼回看他。

　　「我想你應該識字吧？」男子問。

　　男孩點頭。

　　「我喜歡看書，」男孩說：「這裡的書不多，我已經把它們全看完了。」

　　「很好。」

　　毫無預警地，男子將手杖朝男孩拋過去。男孩毫不畏縮地輕易用單手接住，只困惑地瞇起眼睛，來回掃視著手杖和男子。

　　男子滿意地點頭，拿回手杖，從口袋掏出一條手帕，將男孩留在上頭的掌紋擦掉。

　　「好吧，」男子說：「你就來跟著我學藝吧。我保證你有很多書可以看，我會做一些必要的安排，然後我們就上路。」

　　「我有選擇的空間嗎？」

　　「你想留在這裡？」

　　男孩想了一下。

　　「不想。」他說。

　　「那就對了。」

　　「你不想知道我的名字？」男孩問。

　　「名字這東西遠不及人們所以為的那麼重要，」穿灰套裝的男人說：「不管是這個機構或者你的親生父母給你的用來辨識身分的標籤，對我來說一點都不具意義或價值。如果你覺得需要名字，隨時都可以替自己取一個。至於現在，沒這必要。」

　　男孩被叫去打包他的幾樣私人物品。穿灰套裝的男子簽了文件，針對女校長的問題給了幾個她不甚明瞭的答案，可是她並未反對這次認養。

　　等男孩準備就緒，灰衣男子帶他離開了那棟灰石建築，再也沒回來。

虛假的偽裝

　　一八八四年七〜十一月

　　魔幻大師普洛斯佩羅並未正式交代他從表演生涯退休的理由。近年他的巡迴表演一直是斷斷續續的，因此也沒多少人注意到他已經停止演出。

　　不妨這麼說吧，魔幻大師普洛斯佩羅已經不再表演，但是海克特．鮑恩的巡迴演出仍然持續著。

　　他在城市之間旅行，將自己十六歲的女兒出租充當靈媒。

　　「我討厭這樣，爸爸。」賽莉雅經常向他抗議。

　　「如果妳能想出更好的方式來度過競技大賽開始前這段時間──可別說妳想看書──儘管提出來，只要賺的錢和擔任靈媒一樣多就沒問題。況且，這能讓妳磨練當眾表演的功力。」

　　「那些人討厭死了。」賽莉雅說，儘管這並非她真正想說的。他們令她感到不自在，他們看著她的樣子，淚水盈眶的哀求眼神，他們把她當成物品，一座能夠和他們依戀不捨的親人取得溝通的橋樑。

　　他們總是當她不存在似的談論她，好像她和他們摯愛的親人同樣虛幻。當他們照例擁抱她，噙著眼淚感謝她時，她總沒來由地感到尷尬。

　　「那些人不算什麼，」她父親說：「他們連自己究竟看見或聽見了什麼都不知道，就輕易的以為自己接收到了死者的神秘訊息。何不好好利用這點，尤其他們還很樂意為了這種簡單的服務付錢？」

　　賽莉雅極力主張這麼痛苦的經驗，不管賺多少錢都不值得，可是海克特很堅持，因此他們繼續到處旅行，讓桌子飄浮到空中，製造幽靈在各式各樣貼了漂亮壁紙的牆壁後面敲打回應。

　　她始終覺得困惑，他們的客戶是那麼渴求和死者溝通，渴求著保證。她自己從來就沒想要和死去的母親取得聯繫，就算辦得到，她也懷疑她母親會願意和她說話，尤其是透過這麼繁雜的過程。

　　那全都是假的，她很想告訴他們。死者不會在你們身邊徘徊，等著禮貌地敲打茶杯和桌面，透過飄動的布簾說悄悄話。

　　她偶爾會把他們的貴重物品打破，然後推說是不得安寧的靈魂搞的鬼。

　　他們變換地點時，她父親會為她取各種假名，不過他最常用的是米蘭達，想必是因為他知道她對這名字很反感。

　　幾個月後，她厭倦了舟車勞頓、壓力以及她父親老是不讓她吃飽，聲稱面黃肌瘦的外表會讓她看來更有說服力，和亡靈比較接近。

　　直到她在某次降靈會中真的暈了過去，而不是照著事先編排的劇本那樣假暈，他才答應讓她回到紐約的家中休息一陣子。

　　某天喝午茶時，邊怒瞪著她在烤餅上塗抹厚厚的果醬和濃縮奶油，他提起他已經替她約定了為城裡一位悲傷的寡婦進行降靈，那位寡婦答應付她雙倍酬勞。

　　「我說過妳可以休息一陣子。」當賽莉雅拒絕，她父親說，眼睛仍然盯著散置在餐桌上的合約文件。「已經過了三天，應該夠了。妳看來氣色不錯，將來會出落得比妳的母親更美麗的。」

　　「我很訝異你還記得我母親的長相。」賽莉雅說。

　　「是嗎？」她父親抬頭看她，見她只是蹙著眉頭，又說：「也許我只和她在一起幾星期，可是我對她的記憶比妳還要清晰，妳可是和她共同生活了五年呢。時間是一種奇妙的東西，總有一天妳會明白的。」

　　他回頭看著那疊文件。

　　「你準備讓我去參加的那場競賽又是怎麼回事？」賽莉雅問。「或者那只是你的另一種賺錢管道？」

　　「賽莉雅，親愛的，」海克特說：「偉大的際遇正等著妳呢，只不過，究竟什麼時候開始，決定權恐怕不在我們手上。等妳上台表演的時間一到，我們自然會接獲通知的。」

　　「既然這樣，現在我做什麼又有什麼關係呢？」

　　「妳需要演練。」

　　賽莉雅頭一偏，注視著他，邊將兩手放在桌上。所有紙張自動摺成各式各樣的精巧形狀：金字塔、螺旋和翅膀窸窣作響的紙鳥。

　　她父親抬頭看，惱火了。他舉起一只沉甸的玻璃紙鎮，往她的手一砸，力道重得足以讓她的手腕應聲斷裂。

　　那些紙張紛紛舒展開來，飄舞著落回桌面。

　　「妳需要演練，」他又說：「妳的控制能力還不夠好。」

　　賽莉雅不發一語走出房間，緊握著手腕，忍著淚水。

　　「拜託妳，別哭了。」她父親在後面大叫。

　　她花了大半個小時，總算把碎裂的骨頭整治好。

　　※※※

　　伊索貝坐在馬可公寓角落裡一張多半閒置著的扶手椅上，拿著幾條絲帶在指間繞來繞去，想把它們編成一條精巧的辮子，卻老是辦不到。

　　「好像有點蠢。」她說，皺眉看著糾結不清的絲帶。

　　「那只是小魔法。」馬可從擺滿攤開來的書籍的書桌抬起頭來。「一條絲帶是一個元素，必須靠著繩結和意念才能連結起來。就像妳的塔羅紙牌，會對占卜對象產生作用，而非只是預測紙牌的涵義。可是妳也知道，如果妳打從心底不相信，它就發揮不了作用。」

　　「也許我現在正好沒那個心情相信。」伊索貝說著把繩結鬆開，把幾條絲帶放在一邊，讓它們從椅子扶手流瀉而下。「我明天再試。」

　　「那麼妳來幫幫我，」馬可從書上抬頭說：「在心裡想一樣東西，一件物品，一件我不可能知道的特殊物品。」

　　伊索貝嘆了口氣，但還是順從地閉上眼睛，開始冥思。

　　「是一枚戒指。」過了會兒馬可說，輕易探得她腦子裡的影像，好像她畫了出來似的。「一枚金戒指，一顆藍寶石左右各鑲有一顆小鑽石。」

　　伊索貝睜大眼睛。

　　「你怎麼會知道的？」她問。

　　「是訂婚戒指？」他咧嘴笑著問。

　　她一手捂著嘴，點點頭。

　　「妳把它賣了。」馬可說，拾掇著和戒指相關的點滴記憶。「在巴塞隆納，妳從一樁安排好的婚姻逃跑，所以妳才到了倫敦。妳為什麼沒告訴我？」

　　「那似乎不是合適的聊天話題。」伊索貝說。「況且你也幾乎不提自己的事，說不定你自己也曾經逃婚。」

　　兩人對望了一陣子，馬可努力思索著該如何回應比較妥當，可是伊索貝突然大笑。

　　「他找那枚戒指所花的時間也許比找我還要多呢。」她低頭看著自己光禿的手。「那東西太美了，我實在有點捨不得，可是當時我很需要錢，又沒別的東西可變賣。」

　　馬可正想說，看得出來她拿那枚戒指換了不少錢，這時公寓門口傳來叩門聲。

　　「是房東？」伊索貝小聲問，可是馬可用一根手指輕抵著嘴唇，搖了搖頭。

　　只有一個人會不請自來。

　　馬可揮手示意伊索貝躲進隔壁的書房，然後去應門。

　　穿灰套裝的男子沒進入公寓。自從他一手主導這次遷居，將他的學徒推入現實世界之後，他始終不曾踏入這個空間。

　　「你將要申請去替一位先生工作。」他也沒問候，劈頭就說，從衣袋拿出一張已經褪色的名片。「你很可能需要取個名字。」

　　「我有名字。」馬可說。

　　灰衣男子沒問是什麼名字。

　　「我安排好了讓你明天下午去面談，」他說：「最近我替勒菲夫賀先生處理了一些業務問題，而且在他面前大力推薦你，不過這份職務還是得靠你盡力去爭取。」

　　「這是挑戰賽的開始嗎？」馬可問。

　　「算是一種預備性措施，好讓你處於優勢。」

　　「那麼比賽到底什麼時候舉行呢？」馬可問，儘管這問題他已經問過不下幾十次，卻從未得到確切的答案。

　　「到時候就知道了。」灰衣男子說。「等時機一到，你最好能把全副心思放在競賽本身，」他的眼睛往書房門口銳利地一掃，說：「不為任何事分心。」

　　他轉身走過長廊，留下馬可獨自站在門口，反覆唸著褪色名片上的名字和地址。

　　※※※

　　海克特．鮑恩終於答應女兒的堅決要求，繼續留在紐約，不過他的計畫並未中斷。

　　雖然他不時提醒她要多練習，可是他根本很少理她，多半一個人待在樓上的起居室。

　　賽莉雅對這樣的安排相當開心，把大部分時間用來閱讀。她會溜出去逛書店，而且很訝異她父親竟然沒盤問那一堆堆新裝訂的書籍是哪裡來的。

　　她確實也常練習，把家裡的各種東西打破，然後將它們回復原狀。讓書本像鳥一樣在房間裡飛來飛去，一邊計算著它們能飛多遠，以便修正自己的技巧。

　　她變得非常擅長處理布料，就像裁縫師傅那樣熟練地修改她的許多長禮服，來因應自己回復的體重，感覺又和昔日一樣窈窕了。

　　她常得提醒她父親下樓來用餐。只是最近他越來越常拒絕，老是待在房間裡。

　　今天，他甚至不回應她三番兩次的敲門。懊惱之餘，而且知道他用魔法把門上了鎖，讓她無法在沒有他的專用鑰匙的情況下拉開門閂，於是她用靴子往門上一踢，令她意外的是，門輕易打開了。

　　只見她父親站在窗邊，將一條手臂伸在面前，凝神注視著。陽光從結霜的窗玻璃透進來，落在他的衣袖上。

　　他的手消失不見，接著又浮現。他伸展著手指，衝著關節發出的喀喀聲響皺眉。

　　「你在做什麼，爸爸？」賽莉雅問，她的好奇戰勝了惱怒。她以前從沒見過他這麼做，無論是在舞台上或者她的訓練課程當中。

　　「沒妳的事。」她父親說著將他襯衫的袖口褶邊往下拉，把手遮住。

　　門砰地在她面前關上。

軟骨特技演員的刺青

　　一八八五年九月　倫敦

　　大約每個月一次，照例會舉行日期不固定、常被參加者稱作馬戲團餐會的夜宴，算是一種社交聚會和業務會議的夜間混合體。

　　帕德瓦夫人從不缺席，而柏傑斯姊妹兩人或其中一人也是基本貴客。巴禮斯先生只要行程配合得來，總是儘可能參加，因為他經常到處旅行，時間的安排往往無法如他所願。

　　至於A．H─先生則極少出席。塔拉指出，他在的時候，他們的餐後會議似乎較有成效，儘管他只偶爾提出馬戲團本身該如何管理之類的建議。

　　這個晚上，出席的只有女士們。

　　「我們的巴禮斯先生怎麼沒來？」柏傑斯姊妹到達時，帕德瓦夫人問，因為她們通常都是由他護送著一起來的。

　　「他在德國。」萊妮和塔拉合唱似的齊聲回答，錢德瑞許遞上酒杯給她們時忍不住大笑。

　　「他正在查訪一位鐘錶匠，」萊妮獨自解釋著說：「好像是為了委託人家製作馬戲團用的一樣道具，他出發前顯得相當興奮呢。」

　　這晚的餐宴沒有餘興節目，連慣有的鋼琴演奏都沒有，然而餘興節目還是不期然地找上門來。

　　她表示她名叫月子，但沒說那是姓或名。

　　她個子很小，但並不瘦小，深黑色長髮巧妙地在頭上盤成細辮子髻。她穿著一件過大的深色外套，但是她的舉止大氣，看來有如披著件斗篷，相當優雅。

　　馬克把她留在門廳，讓她在那尊巨大的黃金象頭雕塑底下耐心等待，他則努力想把這情形向錢德瑞許解釋，結果惹得所有賓客紛紛湧入大廳，想瞧瞧這一陣騷亂是怎麼回事。

　　「妳怎麼會在這個時候來？」錢德瑞許困惑地問。勒菲夫賀宅邸當然發生過比突然上門的餘興表演更奇怪的事，而鋼琴師分不開身時確實也會找人代替她來參加餐宴。

　　「我一向只做夜間表演。」月子只答了這麼一句，也沒詳加解釋是什麼奇特機緣讓她在這個時候出現在這地方。可是伴隨著她的神秘言談的笑容卻十分溫暖且具感染力。柏傑斯姊妹哀求錢德瑞許讓她留下來。

　　「我們正要開始晚餐，」錢德瑞許皺著眉說：「不過歡迎妳和我們一起入席，表演……妳擅長的任何表演。」

　　月子點頭行禮，又露出那種笑容。

　　賓客們陸續回到餐室的同時，馬可接過她的外套，但是一看見脫去外套的她，又猶豫了。

　　她穿著一件輕薄的禮服，要是換作另外一群賓客很可能會震驚不已，但是這群人可不是那麼容易受到驚嚇的。說是禮服，其實只是一長條精美的紅色絲緞，外頭纏著件緊身胸衣罷了。

　　但是讓馬可盯著瞧的不是她那衣不蔽體的裝扮，而是爬過她身上的刺青。

　　一開始很難看清楚那是什麼，一大片匍匐在她肩膀和頸子的黑色印記，前面恰好停在她乳溝上方，後面則一路鑽進了她的束腹花邊，無從判斷那些刺青在裡頭還爬行了多遠。

　　再仔細一看，發現那些刺青不只是黑色小斑點。那是一大串泉湧般流動不絕的煉金術和占星術的符號，古老的星球和元素記號，全都用黑色墨水刻印在她姣好的皮膚上。水星、鉛、銻，一枚彎月牙落在她的頸背，她的鎖骨附近是一只埃及十字架。另外還有多種符號：北歐符文、中國文字。數不清的刺青，卻能融合、串聯成單一的圖案，宛如一件優雅、不凡的珠寶搭在她身上。

　　月子察覺馬可的目光，儘管他沒開口問，她還是輕聲地說了，「這是我的一部分，過去、現在以及未來的我。」

　　然後她微微一笑，走進了餐室，留下馬克獨自站在門廳。也就在這時候，時鐘敲響午夜十二點，第一道菜上桌。

　　她在門口脫去鞋子，光著腳走向鋼琴附近一處承受枝形燭台和吊燈最多光線的位置。

　　一開始她只是站在那裡，在賓客們的好奇注視下一派輕鬆冷靜，緊接著她的表演呈現在眾人面前。

　　她是個軟骨特技演員。

　　傳統上，軟骨特技演員有前彎或後彎兩種，端視表演者個人脊椎的柔軟度而定，而他們的特技和表演花招也就建立在這個差異性之上。然而，月子是罕見的兼具兩種柔軟度的軟骨特技演員。

　　她的動作帶著有如老練芭蕾舞者的優雅，而在她還沒展現更靈活敏捷的技藝之前，帕德瓦夫人便注意到了這點，小聲向柏傑斯姊妹提了一下。

　　「當年妳也會這些招數嗎？」塔拉問她。這時月子正將一條腿拉高到越過頭頂老遠。

　　「如果我有那本事，我的社交生活一定忙碌得多了。」帕德瓦夫人搖著頭答說。

　　月子是技藝高超的表演者。她的花式動作是那麼完美，維持各種姿勢不動的時間也長得恰到好處。儘管她將身體扭曲成各種令人咋舌、看來相當痛苦的姿勢，幸福恬適的笑容卻始終不變。

　　她的一小群觀眾看得忘了交談，忘了用餐。

　　事後萊妮對她姊妹說她聽見了音樂，事實上除了絲綢和皮膚的窸窣摩擦聲，以及爐火的劈啪聲響之外什麼聲音都沒有。

　　「這正是我一直在談的東西。」錢德瑞許用拳頭猛敲一下桌子，打破那片著了魔的沉默。塔拉漫不經心握在手中的餐叉差點掉了，所幸及時接住，才沒鏘啷撞上她吃了一半的苦艾酒蒸牡蠣餐盤。月子依然面不改色繼續她的優雅表演，只是明顯地笑得更燦爛了。

　　「這個？」帕德瓦夫人問。

　　「沒錯！」錢德瑞許朝月子將手一揮。「這正是我們的馬戲團該有的風味，獨特又美麗，挑逗但又優雅。今晚她來到這裡可說是天意，我們非讓她加入不可，我不准任何人反對。馬可，快替這位女士拿張椅子。」

　　他們為月子安排了位子，她在餐桌前入座，笑容裡帶著一點困惑。

　　接下來的談話比較像是軟硬兼施的勸誘過程，而沒有直接挑明了要她入夥；還有好幾次岔開話題，聊起了芭蕾、時尚和日本神話。

　　享用了五道佳餚和大量美酒之後，月子終於允諾受邀在一支尚未成形的馬戲團中擔綱演出。

　　「好啦，」錢德瑞許說：「軟骨特技表演這項目總算敲定了，至少有個起頭。」

　　「不多找幾個嗎？」萊妮問。「一整個帳棚，和雜技演員的篷子一樣？」

　　「胡扯，」錢德瑞許答說：「一顆完美的鑽石勝過一大袋劣質石頭。我們得替她設一個展示台，把她放在天井之類的地方。」

　　這件事暫時就這麼決定。在享用甜點以及餐後酒的當中，唯一的討論話題還是馬戲團。

　　※※※

　　月子離開時留下了讓馬可方便聯絡她的名片，而她也很快地成為馬戲團餐會的固定成員，經常在餐前或餐後表演，免得賓客們用餐時分心。

　　她一直是錢德瑞許的最愛，時常被他拿來做為這支馬戲團的風格標竿。

隱藏之物

　　一九〇二年十月　麻薩諸塞州協和鎮

　　關於貝利未來的爭論很早就開始了，而且經常發生，儘管到了現在這類爭論往往變成反覆嘮叨和緊繃的沉默。

　　他怪罪卡洛琳不該提起，儘管這話題會被挑起其實都該怪他的外祖母。貝利喜歡外祖母遠甚於姊姊，因此把罪責硬加在她身上。要是她不肯讓步，他也就不需要這麼費力抗爭了。

　　那是他祖母許多偽裝成提議的要求之一，看來無關痛癢的，就是要卡洛琳申請拉德克利夫學院。

　　在他們祖母位在劍橋那間佈置著柔墊和花卉壁紙的寧靜客廳裡喝下午茶的過程中，卡洛琳本身對這想法顯得十分著迷。

　　可是等他們一回到協和鎮，他們的父親予以否決之後，她對這件事僅存的一點決心也就化為烏有了。

　　「絕對不行。」

　　卡洛琳只是噘了下嘴就接受了，認定到時課業恐怕會太吃緊，而且她也並不怎麼喜歡劍橋這個城市。況且，蜜莉已經訂婚了，她得幫忙籌備婚禮，卡洛琳覺得這比她的教育問題要有趣多了。

　　就是這樣。

　　接著從劍橋傳來了回應，祖母裁定這事可以接受，但是貝利必須唸哈佛大學。

　　這可不是委婉的建議，這是純粹的命令。關於財務問題的抗辯還沒提出就被她壓下，清楚聲明他的學費將不成問題。

　　貝利都還沒被詢問意見，爭論就開始了。

　　「我很想去。」他好不容易等到一小段空檔可以插話，立刻說。

　　「你得接手牧場。」他父親這麼回覆。

　　比較簡單的做法就是把這話題暫時擱置，以後再討論，畢竟貝利還不滿十六歲，距離必須面臨抉擇還有很長一段時間。

　　然而，他也說不出為什麼，他就是不肯放過這話題，一有機會就把它提出來。指出他還是可以去唸書，等結業後再回到牧場，四年並不算太長。

　　起初這些說法只換來一頓教訓，但不久便演變成大聲喝令和憤怒甩門的戲碼。他母親總是儘可能置身事外，可是被逼急了只好站在丈夫這邊，但同時也不忘輕聲細語地主張，這件事終歸還是得由貝利自己決定。

　　貝利根本不確定自己想讀哈佛。不過他對劍橋的好感確實比卡洛琳多一點，而且對他來說這似乎是一個充滿神秘和可能性的抉擇。

　　然而牧場就只有綿羊、蘋果和陳年老套。

　　他已經可以預見那種生活了。每一天，每個季節。蘋果何時落下，羊群何時需要剪毛，霜凍何時會來。

　　年復一年，一成不變。

　　他也向母親提過這種沒完沒了的單調生活，期待能因此針對他究竟能不能離家上大學這件事進行比較慎重的討論。可是她只說，她覺得牧場生生不息的自然景象很令人安心，還問他農務都做完了沒有。

　　如今來自劍橋的午茶邀請函都只署名給貝利，完全將他的姊姊排除在外。卡洛琳嘀咕著反正她也沒時間去參加這種活動，而貝利總是單獨去赴約，慶幸可以不必忍受卡洛琳的聒噪，好好享受這趟旅程。

　　「我倒不特別在意你是不是去讀哈佛。」有天下午他祖母說，儘管貝利並未提起。通常他會盡量避開這話題，心想她的立場已經夠清楚了。

　　他又在茶裡加了一匙糖，讓她有時間細說分明。

　　「我只是覺得，這會讓你有更多機會。」她又說。「而這正是我希望你能擁有的東西，雖然你的雙親並不贊同這想法。你知道我為什麼答應我女兒嫁給你父親嗎？」

　　「不知道。」貝利說。這種事情大人不會當著他的面討論，儘管有一次卡洛琳偷偷對他說她聽說那好像是一件醜聞。即使過了將近二十年，他父親從未踏進他祖母的家一步，她也從不曾到協和鎮來探訪他們。

　　「因為我不答應的話，她就會和他私奔。」她說。「她非常堅決。我不會替她做那樣的安排，可是孩子也不該被迫接受各種強加在他們身上的安排。我聽過你向我的貓兒們大聲朗讀故事書。你五歲那年還曾經把一只洗衣桶改造成海盜船，對我花園裡的繡球花發動攻擊。所以別想我會相信你肯乖乖待在牧場裡。」

　　「我負有責任。」貝利重複著這個令他逐漸感到厭煩的字眼。

　　他祖母發出類似大笑、咳嗽或者結合兩者的聲音。

　　「去追逐你的夢想吧，貝利，」她說：「不管是上哈佛或者別的事情。不管你的父親大人說什麼，或者他說話嗓門有多大。他忘了當年他也是別人的夢想。」

　　貝利點著頭。他的祖母靠回椅背，抱怨一下鄰居的事，再也沒提起他父親或他的夢想。只是貝利離去前她又說：

　　「別忘了我說的話。」

　　「不會的。」他向她保證。

　　他沒告訴她其實他只有一個夢想，而且就跟在花園裡扮海盜差不多荒謬。

　　但是他仍然不時和他父親勇敢地爭辯。

　　「我的意見不重要嗎？」某晚，就在對話即將演變成甩門離去之前，他問。

　　「不重要。」他父親答說。

　　「你就別提這件事了，貝利。」他父親離開房間後，他母親小聲說。

　　於是貝利開始花很長的時間在屋外逗留。

　　在學校上課的時數不如他預期的多。起初他較常工作，在果園較遠的那頭，刻意離他父親所在的地方遠遠地。

　　然後他開始寄託於長距離散步，穿過草原、樹林和墓園。

　　他漫遊過許多哲人和詩人的墳墓，一些他在祖母書房裡看過他們作品的作者。有數不清刻著他不認得的名字的墓碑，還有更多是被歲月和風侵蝕得無法辨識，墓主早被遺忘的。

　　他沒有特定目的地漫步著，然而最後停止的地方總是這棵他和卡洛琳和她朋友常爬坐在上頭的大橡樹。

　　現在他長高了，爬起來也容易許多，輕易便攀上最頂端的樹枝。這裡樹蔭濃得夠隱密，但又亮得讓他可以看書──有時他會帶幾本書來，而且很快就成了習慣。

　　他讀歷史、神話和童話故事書，不解為什麼只有女孩可以逃離單調的牧場生活，躲進武士、王子或狼的故事裡。無法擁有同等的作白日夢的機會，他覺得非常不公平，而他又沒有能力拯救自己。

　　在看著綿羊群在草原上悠閒漫步的幾小時當中，他甚至期待突然有個人來把他帶走，只是寄望於綿羊大概和寄望於星星的效果差不多吧。

　　他告訴自己這種生活並不壞，當農夫也沒什麼不好。

　　可是，不滿的感覺依舊，就連靴子底下的泥土踩起來都不太平順。

　　因此他繼續逃往樹上。

　　為了獨佔這棵樹，他甚至把裝有他最心愛寶物的木盒子，從原本秘密藏在床下一片鬆掉的木地板底下，移到這棵老橡樹上，一處不算真正的樹洞但十分安全的結實凹孔。

　　這只盒子相當小，有著生了暗鏽的銅鉸鏈和扣環。盒子用一小塊粗麻布包裹，極有效地保護它不受天候的影響。它安然棲息在那裡，連最機靈的松鼠都沒能把它移走。

　　內容物包括他五歲那年在田裡撿到的一支有缺口的箭頭，一顆意謂著幸運的穿了圓孔的石頭，一支黑羽毛，一塊據他母親說是水晶的閃亮石頭，他的第一枚永不花用的幸運錢幣，屬於貝利九歲時死掉的家犬所有的一條褐色皮革頸圈，一只由於老舊以及和大堆石頭一起被存放在小盒子裡而變得灰濁的白手套。

　　還有幾張寫得滿滿的摺疊好的泛黃紙條。

　　馬戲團離開後，他把記得的關於它的所有一切寫下來，免得將來記憶淡去。裹著巧克力的爆玉米花。擠滿人群，有著一層層環狀高台坐席，表演著熾白火光戲法的帳棚。端坐在票亭對面，不單有報時功能的變化多端的神奇時鐘。

　　當他以顫抖的筆觸記述馬戲團的一切，他卻沒辦法把他和那位紅髮女孩的相遇一併記錄下來。他不曾把她的事告訴任何人。之後他在正常的夜間開放時段兩度進入馬戲團時，也曾尋找過她，可是不見她的蹤影。

　　後來馬戲團就離開了，和它出現時一樣瞬間消失，宛如春夢一場。

　　而且再也不曾回來。

　　能夠證明那女孩確實存在而不是他的幻想的唯一證據，就是那只手套。

　　可是他不再打開那只盒子。它端坐在樹上，牢牢緊閉著。

　　他在想也許該把它丟了，可是他就是做不到。

　　也許他可以就這麼把它留在樹上，讓樹皮生長到把它包覆住，將它封住。

　　※※※

　　一個灰暗的週六清晨，貝利比所有家人都更早起床，這並不罕見。他迅速把雜務做完，把一個蘋果連同書放進袋子，然後出發前往他的橡樹。途中，他想到也許該把圍巾帶著，可是又想天氣應該會越來越暖和。專心想著這個令人欣慰的事實，他開始攀爬，往上越過幾年前代表他地位的最底層的樹枝，越過他姊姊和她朋友們霸佔過的樹枝。這裡是蜜莉的樹枝，他一腳踏上去時心想著。即使過了這麼些年，當他超越卡洛琳的樹枝時，心中仍不免感到得意。被微風中窸窣作響的樹葉包圍著，貝利坐上他最愛的據點，落腳處附近正是那個幾乎已被遺忘的寶盒。

　　當貝利終於從書本抬頭，原野上出現的黑白條紋帳棚的景觀讓他詫異得差點摔落樹。

開幕夜II：閃光

　　一八八六年十月十三與十四日　倫敦

　　開幕之夜的頭幾個鐘頭，馬可頻頻偷瞥手錶，不耐地等候時鐘指針走到午夜。

　　莫瑞家雙胞胎意外地提早到來，已經讓他的預定計畫益發複雜，可是如果能夠遵照原先的策畫點燃營火，那應該就足夠了。

　　他心知肚明，馬戲團再過幾週即將遷往幾百英里之外的遠地，讓他一人獨留倫敦，而這是他所能想到的最佳解決方案。

　　雖然伊索貝可能幫得上忙，但他需要力量更強大的連結。

　　自從他發現馬戲團正是挑戰場地以來，慢慢對馬戲團扛起越來越多的責任。他完成錢德瑞許交付的所有任務，甚至還遠遠超過，最後他取得自由支配一切的權力，從批准柵門設計至替棚子訂購帆布皆是。

　　這種約束關係的範圍之廣，不免讓他擔憂。他不曾嘗試這般規模的事情，但沒有理由不盡量以激烈的手段啟動這場遊戲。

　　營火能夠提供他與馬戲團之間的聯繫，即使他對效力高低沒有全然把握。有那麼多人牽涉其中，往這場地添加某種安全要素實屬合情合理。

　　籌備時間前後耗費數月。

　　錢德瑞許非常樂意讓馬可負責安排點火儀式；只要微微勸誘脅迫，他就認為馬可在籌劃馬戲團上扮演了無價角色。手輕輕一揮，細節就都交由馬可全權定奪。

　　最重要的是，錢德瑞許同意保密到家。點火儀式染上夜宴那種一概不准有人針對材料或菜單提問的氛圍。

　　箭簇尖端沾有什麼才能產生如此驚人的效果，怎麼讓火焰從某種豔麗的色調轉換成另一種，答案求之不可得。

　　籌備與彩排過程當中，頻頻追問的人們得到的回應是：揭露秘方將會破壞效果。不過，馬可當然無法彩排最關鍵的部分。

　　中庭人潮洶湧，要在午夜之前從錢德瑞許身邊溜走，對他來說並非難事。

　　他朝向彎捲的鐵條走去，儘可能貼近空盪盪的大鍋。他從外套裡掏出皮製封面的大筆記本，就是他安安穩穩鎖在辦公室那本的完美拷貝。胡亂遊蕩的群眾沒人注意到他把筆記本抛進大鍋底部。周圍的喧囂掩住了本子落到鍋底發出的悶響。

　　封面翩然翻啟，對著星光點點的夜空露出精巧繁複的墨水樹。

　　當弓箭手各就各位的時候，他在彆扭金屬的邊緣附近逗留。

　　七彩色調將火勢轟然放大時，顧客在他四周推擠不停，但他依然將焦點凝聚在火焰。

　　最後一把箭簇降落時，他闔上雙眼。森白火焰燒得紅豔，火光穿透他的眼皮。

　　※※※

　　賽莉雅原本以為自己首次登場表演時，感覺起來會像是對她父親的拙劣模仿，可是讓她如釋重負的是，這次跟她在一家家劇院見識多次的經驗，有著天壤之別。

　　這個空間狹小親密。觀眾的人數恰到好處，仍然保有鮮明的個體身分，而不會融為無名無姓不分彼此的群眾。

　　她發現自己能夠讓每場表演獨樹一幟，依觀眾的反應來調整接下來的演出內容。

　　她原本沒想到會這麼有樂趣，對場場表演之間擁有充分的自主時間而心存感念。越來越靠近午夜，她決定看看能否找到能夠低調觀望營火點燃的地點。

　　可是當她穿過儘管沒有舞台卻稱為「後台」的區域時，卻立即被捲入帶有秩序的混亂當中，起因正是即將誕生的莫瑞雙胞胎。

　　好幾位表演者與員工聚集起來焦急守候，被帶進來的醫生似乎發現整個情勢頗為怪異。軟骨特技師來來去去，艾頓．莫瑞像他訓練的大貓一樣來回踱步。

　　賽莉雅竭力幫忙，主要是負責端茶過來，運用各種頗富創意的方法，向人們保證一切終將順遂平安。

　　這讓她想起過去藉由招魂術撫慰客戶的情形，以至於這時有人直呼她名字表示謝意時，反倒讓她詫異不已。

　　午夜前幾分鐘傳來輕柔的啼哭聲，眾人心上的石頭落地，嘆息與歡呼紛紛響起。

　　另一件事旋即接踵而至。

　　在聽到從中庭迴盪過來的掌聲以前，賽莉雅就感覺到了，那種牽動與轉變，恍如水波般傳遍整個馬戲團。

　　它竄遍她的身體，整條脊骨不由自主打起哆嗦，差點將她撂倒在地。

　　「妳還好嗎？」她背後有聲音說道。她轉身發現月子為了穩住她，用暖烘烘的手搭在她的臂膀上。賽莉雅越來越熟悉，軟骨特技師含笑的眼眸散放出的洞悉一切的光芒。

　　「我還好，謝謝。」賽莉雅說，掙扎著換氣。

　　「妳這人挺敏感的，」月子說：「這種事件會影響敏感的人，也不算稀奇。」

　　另一個哭聲的回聲從隔壁房間傳來，與頭一個哭聲溫柔唱和著。

　　「他們抓時機的能力真是出色。」月子說，把注意力轉向新生雙胞胎。

　　賽莉雅只能點頭。

　　「妳錯過點火儀式，真可惜，」月子繼續說：「也很出色呢。」

　　莫瑞家雙生兒的哭聲逐漸平息，賽莉雅試著甩開肌膚上的刺癢感受。

　　她還是不確定對手是誰，但不管對方使出哪一招，都深深撼動了她。

　　她覺得整個馬戲團在自己四周發出燦爛輝光，彷彿有人拋下大網罩住它，好似蝴蝶般輕輕振翼，把鐵柵欄內的一切困在裡頭。

　　她思索自己該如何反擊。

開幕之夜III：煙與鏡

　　（譯註：Smoke and Mirrors，又稱「障眼法」，有騙術、虛假幻術之意。）

　　一八八六年十月十三與十四日　倫敦

　　在開幕之夜，錢德瑞許．克里斯多夫．勒菲夫賀連一座帳棚都沒踏進去。馬可隨侍在旁，兩人在通道與廣場之間遊蕩，在中庭四周兜圏子漫步。只要錢德瑞許一發現可以品評幾句的東西，馬可就立即寫進筆記。

　　錢德瑞許凝望群眾，辨識他們如何決定進哪個帳棚。他看出有哪些標示需要調整或架高，讀來才會比較輕鬆；有哪些門面不夠顯眼，不大吸引群眾的注意力；又有哪些入口太過突出，引來過多的人潮。

　　不過，其實這些都是枝微末節罷了，有如替聽不見的吱嘎聲多上點潤滑油一樣。目前的狀況再好不過了，人們興高采烈，排隊購票的人龍在柵欄外側蛇行蔓延，整個馬戲團因為興奮的氛圍而閃閃發亮。

　　午夜前的幾分鐘，錢德瑞許在中庭邊緣站定，準備觀賞營火的點燃儀式。他挑的地點可以同時將營火與眾多群眾盡收眼底。

　　「點火儀式一切準備就緒了吧？。」他問。

　　沒人回答他。

　　他東張西望，卻只發現樂昏頭的顧客從身邊經過。

　　「馬可？」他說，可是放眼不見馬克的蹤跡。

　　柏傑斯姊妹之一瞥見錢德瑞許，在水泄不通的中庭裡小心翼翼穿梭，朝他走來。

　　「哈囉，錢德瑞許，」她走到他身邊時說：「怎麼了？」

　　「我好像把馬可弄丟了，」他說：「真奇怪。可是沒什麼好擔心的，萊妮，親愛的。」

　　「我是塔拉。」她糾正。

　　「妳們長得好像，」錢德瑞許說，噴吸雪茄，「實在很令人困惑。妳們應該像雙人組一樣形影不離，避免別人犯下這種誤失。」

　　「拜託，錢德瑞許，我們又不是雙胞胎。」

　　「那妳們哪個年紀大點？」

　　「那可是秘密，」塔拉笑著說：「我們可以宣告今天晚上大獲成功了嗎？」

　　「到目前為止還算差強人意，可是時間還早呢，我親愛的。莫瑞太太的狀況如何？」

　　「我想她的狀況應該不錯，不過我有一個小時左右沒有新消息了。我覺得開幕之夜對雙胞胎來說會是讓人難忘的誕生日。」

　　「要是他們像妳跟妳姊妹一樣難分彼此，就會很有用處。我們應該讓他們穿配對互搭的戲服。」

　　塔拉噗哧一笑。「你至少先等他們會走路再說吧。」

　　即將盛納營火的大鍋尚未點燃，十二位弓箭手正準備就定位。塔拉與錢德瑞許暫止交談、眺眼觀望。塔拉觀察弓箭手，錢德瑞許則看著群眾受到眼前場景的吸引。群眾彷彿事先跟弓箭手協調好一般，搖身成為賞景觀眾。一切都遵照計畫進行。

　　弓箭手讓箭簇一支支咻咻飛越，送出熊熊火焰，刺穿七彩絢爛的大火堆。整個馬戲團沉浸在斑斕色彩裡，此時鐘聲敲響，十二次低沉鐘鳴在馬戲團裡迴響蕩漾。

　　第十二次鐘響時，營火轟然點起，白晃晃又熱燙。中庭裡的一切頓時打起哆嗦，儘管一絲微風也沒有，圍巾卻隨著飄揚翻飛，帳棚的織布微微顫抖。

　　觀眾爆出如雷掌聲。塔拉跟著鼓掌，身邊的錢德瑞許一個踉蹌，雪茄滾落在地。

　　「錢德瑞許，你還好吧？」塔拉問。

　　「我覺得滿暈的。」他說。塔拉抓住錢德瑞許的手臂好穩住他，把他拉往最近的帳棚側面，避開再度開始移動、朝四面八方湧出的人潮。

　　「剛剛那個妳感覺到了嗎？」他問她，雙腿正在發顫，路過的人朝他們不斷推擠，塔拉費勁力氣才撐得住他。

　　「感覺到什麼？」她問，可是錢德瑞許不回答，還是一副搖搖晃晃的模樣。「為什麼當初沒人想到要在中庭擺些板凳啊？」塔拉喃喃自語。

　　「有什麼問題嗎，柏傑斯小姐？」背後有個人聲問道。她轉身發現在她背後徘徊的是馬可，手裡拿著筆記本，一臉關心的模樣。

　　「噢，馬可，你在這啊，」塔拉說：「錢德瑞許的狀況不大對。」

　　他們開始引來群眾的側目。馬可握住錢德瑞許的臂膀，把他拉近較為安靜的角落，背對中庭站立，以便提供一些隱私。

　　「他這樣很久了嗎？」馬可穩住錢德瑞許的時候追問塔拉。

　　「沒有，剛剛才突然發生的，」她回答：「我擔心他可能會暈倒。」

　　「我確定沒什麼，」馬可告訴她：「也許是熱氣的關係。我處理得來，柏傑斯小姐。妳不用擔心。」

　　塔拉皺起眉頭，捨不得離開。

　　「沒事的。」馬可加重語氣再次說。

　　錢德瑞許緊盯地面，彷彿遺失了什麼，對這段對話似乎充耳不聞。

　　「要是你堅持的話。」塔拉讓步了。

　　「把他交給我，妳儘管放心吧，柏傑斯小姐。」馬可說。趁她還來不及多說一個字以前，他就帶著錢德瑞許鑽入人群。

　　「妳在這裡啊，」萊妮說，出現在姊妹的肩旁，「我四處在找妳。妳看到點火儀式了嗎？很壯觀吧？」

　　「是啊。」塔拉說，仍然忙著掃視群眾。

　　「到底怎麼啦？」萊妮問：「出了什麼事嗎？」

　　「妳對錢德瑞許的助理認識多少？」塔拉以發問做為回應。

　　「馬可嗎？不多，」萊妮說：「他替錢德瑞許工作了幾年，特別擅長會計。我想他之前或許是鑽研某種領域的學者，我不大確定他研究的主題，也不曉得進行的地點，他不怎麼健談。妳為什麼想問？想再征服一個膚色黝黑的俊男嗎？」

　　儘管岔了神，塔拉還是放聲大笑。

　　「才不呢，沒有的事，只是好奇。」她攬住姊妹的手臂。「我們走吧，去找找現在可以探索的其他謎團。」

　　她們手勾著手在人群間穿梭，繞過熒熒發亮的營火。不少顧客依然凝神觀望，讓舞動的白火焰催了眠。

競賽規則

　　一八八七至一八八九年

　　既然馬戲團已經啟動並順利運作，進入自給自足的狀態（錢德瑞許在開幕之夜以後不久的夜宴上如是說），馬戲團夜宴因此較少舉辦。原始的構思者偶爾仍會群聚一堂共進晚餐，尤其當馬戲團就在附近演出的時候，但這種情形越來越罕有。A．H─先生儘管是長期受邀的對象卻未現身。

　　這些聚會是馬可唯一能見到導師的機會，對方持續的缺席讓他挫敗不已。

　　一年以來，對方沒有發出任何暗號，也不曾捎來隻字片語，連他的灰高帽也難以看上一眼，於是馬可決定主動拜訪他。

　　他不曉得導師目前的住處在哪裡。他推想得沒錯，導師可能寄居在臨時的地點，等他追蹤出正確位置，對方可能早已遷往另一個臨時住處了。

　　於是，馬克到公寓面向街道的窗戶，在冰霜上刻出一系列的符號，運用前方博物館的廊柱做為引導。符號大多難以辨認，除非光線以確切的角度打在上頭，不過集體拼出的形狀正是大大的A。

　　隔日，敲門聲咚咚響起。

　　一如既往，灰衣男子拒絕踏進公寓。他只站在廊道上，用冷靜的灰眸牢牢瞪著馬可。

　　「你想要什麼？」他問。

　　「我想知道我的表現是否還可以？」馬可說。

　　導師瞟著他片刻，表情如同往常高深莫測。

　　「你的工作相當充分。」他說。

　　「這場挑戰就是這樣進行嗎？」馬可問：「由我們各自操控馬戲團？前後要維持多久？」

　　「你已經得到能在其中盡情發揮的場地，」導師說：「盡你所能呈現自己的技藝，你的對手也一樣。你們井水不犯河水，不干擾彼此的工作。應該照著這種方式持續下去，直到有人勝出為止，狀況沒有那麼複雜。」

　　「我不確定我懂得規則。」馬可說。

　　「你不需要明白規則，你只需要遵循規則。就像我說過的，你的工作相當充分。」他動身離開，不過略有猶豫。

　　「別再那樣做了。」他說，一面越過馬可肩膀，指向覆霜的窗戶。

　　接著他轉身邁步離去。

　　窗上的符號融成毫無意義的涓滴細流。

　　※※※

　　正午時分，馬戲團正靜靜沉睡，可是賽莉雅．鮑恩站在旋轉木馬前方，望著漆黑、雪白、銀亮的各種生物魚貫經過，懸吊在互相協調運作的繩索上，無人騎乘。

　　「我不喜歡這些東西。」她背後的人聲說。

　　在帳棚的幽暗照明中，海克特．鮑恩只是一縷幽魂，深色西裝隱入暗影之中。他越過女兒肩膀，望向旋轉木馬，不停挪動光線捕捉並釋放他襯衫的亮度、髮絲的灰濛，更映亮他不以為然的神情。

　　「為什麼不喜歡？」賽莉雅沒轉身就回應，「可是大受歡迎耶，而且很費工夫的；應該好得足以記上一筆了吧，爸爸。」

　　他的嘲諷譏笑只剩過往的回音，賽莉雅聽到那聲音如此輕柔，忍不住漾起笑意，幸好沒讓他瞧見，她大大鬆了口氣。

　　「妳原本不敢這麼放肆的，要不是我……」他越說越無力，在她的手臂旁邊揮了揮透明的手。

　　「那件事別找我出氣，」賽莉雅說：「你才是始作俑者，是你自己無力撤銷，又不是我的錯，而且我根本沒做什麼放肆的事。」

　　「妳跟妳的建築師透露了多少實情？」她父親問。

　　「我只跟他講了他該知道的事。」賽莉雅說。他飄過她身邊，移到旋轉木馬那裡細細查看。「他很喜歡挑戰極限，我主動協助他更進一步。巴禮斯先生是我的對手嗎？那他還真狡猾，為了避嫌，還替我建了座旋轉木馬。」

　　「他才不是妳的對手。」海克特說，比出不屑一顧的手勢，襯衫的蕾絲袖口恍如飛蛾一般翻飛。「不過這種東西會被當成作弊。」

　　「找工程師來執行構想，為什麼算是逾越場地的界限，爸爸？我跟他討論過，由他處理設計與建造，而我負責……加以潤飾。你想騎騎看嗎？它的能耐可是超過單純的轉圈喔。」

　　「看也知道。」海克特說，往下望向那一列生物隱入的幽暗隧道。「我還是不喜歡。」

　　賽莉雅嘆口氣，走向旋轉木馬旁，在體型超大的黑烏鴉飛過的時候，順手輕拍牠的腦袋。

　　「這個馬戲團裡已經有數不清的元素是協力合作而成的，」她說：「我為什麼不能順勢用來替自己加分？你一直堅持，除了表演之外，我還必須有更多表現，可是我必須先創造機會，才能有進一步的表現啊。巴禮斯先生就那方面來說挺有幫助的。」

　　「跟其他人合作只會拖累妳自己。這些人不是妳的朋友，他們無足輕重。其中一個還是妳的對手呢，可別忘了。」

　　「你知道是誰，對吧？」賽莉雅問。

　　「我懷疑過。」

　　「可是你不肯把疑點告訴我？」

　　「妳對手是什麼身分並不重要。」

　　「對我來說很重要。」

　　海克特緊皺眉頭，望著她漫不經心把玩右手的戒指。

　　「妳不該這麼想。」他說。

　　「可是對手知道我是誰吧？。」

　　「是的，除非妳的對手恰巧愚鈍至極。挑個愚鈍至極的學生，並非亞歷山大的作風。不過那也無所謂。妳最好在不受對手的影響下，繼續努力做自己的工作，也不要再做妳稱為協力合作的鬼事情了。」

　　他對旋轉木馬揮揮手，繩索簌簌發顫，彷彿極為輕柔的微風剛剛晃進了帳棚。

　　「要怎樣才可能會更好？」賽莉雅問：「這裡的某樣東西要如何勝過別樣東西？一座帳棚怎麼跟另一座互相較量？怎麼可能評斷這些東西的輸贏？」

　　「那不干妳的事。」

　　「如果你不肯告訴我規則，我要如何在這場競賽中拔得頭籌？」

　　懸掛半空的生物們轉動腦袋，朝著站在牠們之間的鬼魂望去，獅身鷹首獸、狐狸與飛龍張著晶亮光滑的黑眸瞪著他。

　　「住手。」海克特對女兒厲聲說。生物們再次恢復朝前凝望的姿勢，其中一頭狼放聲嗥叫後，才恢復凝滯不動的瞪視。「妳對待這件事情的態度不夠認真。」

　　「這是馬戲團，」賽莉雅說：「要維持一派嚴肅並不容易。」

　　「馬戲團只是個場地。」

　　「那麼這就不是比賽或挑戰，而是一場展覽。」

　　「不只如此。」

　　「怎麼說？」賽莉雅執意查明，但她父親只是搖頭。

　　「我已經把妳需要知道的規則都告訴妳了。妳把馬戲團當成展場，不停挑戰自己技藝的極限，妳要證明自已比對方更優秀更強大。妳就是要竭盡所能，逼使妳的對手相形見拙。」

　　「你何時要判定我們哪個更勝一籌？」

　　「我沒有要判定任何事情，」海克特說：「別再追問了，多下點工夫，別再協力合作了。」

　　她還來不及回應，他就消隱無蹤，留她獨自一人站在旋轉木馬投下的閃爍光線中。

　　※※※

　　起初，馬可常常收到伊索貝的信。可是隨著馬戲團移往遙遠的城市與國家，每封書信往返之間，杳無音訊的時間有時連續幾週，甚至長達數個月。

　　好不容易有封信寄達的時候，他連外套都沒脫就趕忙撕開信封。

　　他匆匆掃讀開頭幾頁，裡面淨是針對他倫敦生活景況的客氣詢問，以及她如何想念這座城市、如何想念他的內心話。

　　她盡責地報導了馬戲團的動態，可是那種實事求是的精確態度，卻讓他無法得到他所渴望的豐富細節，好在腦海裡描繪出景象。她認為平凡無奇的事情，就兩三筆草草帶過，像是旅途與火車，不過馬可很確定他們不可能只靠火車來遷移。

　　儘管透過紙張與墨水保持薄弱的聯繫，馬戲團的距離感覺起來卻更加鮮明了。

　　關於她的消息寥寥無幾，伊索貝甚至沒在信紙上寫出她的名字，只以幻術師的稱呼順帶提及，這個預防措施原本是他主動提議的，現在卻後悔起來。

　　他想知道關於她的一切。

　　想知道她不上場表演時都怎麼打發時間。

　　想知道她怎麼跟觀眾互動。

　　想知道她喝茶的方式。

　　他沒勇氣向伊索貝追問這些事。

　　他回信給她的時候，請求她繼續來信，越頻繁越好。他強調她的信件對他來說意義多麼重大。

　　信紙裡有她的字跡，對條紋帳棚與繁星天際的描述；他拿起信紙摺成鳥兒，任它們在空盪盪的公寓裡四處飛翔。

　　※※※

　　賽莉雅很少會在新帳棚出現的時候，考慮完全取消自己的表演，把整個晚上的時光投注在調查探索上。

　　反之，她會靜心等候，照常進行固定的幾場秀，在黎明之前的幾個小時完成最後一場。只有在那時，她才會在近無人跡的通道上穿梭遊走，找出馬戲團裡新增的棚子。

　　標示宣稱此地稱作冰花園，因為可能造成觀眾在保暖上的不便，還在下方追加致歉聲明，逗得賽莉雅漾起微笑。

　　儘管如此取名，她對帳棚裡等著她的東西卻毫無心理準備。

　　一如標示所形容，但卻遠遠不只如此。

　　牆壁上不見條紋，一切閃閃發光，放眼淨是白。她無法判斷它延伸得多遠，連續垂落的楊柳與歪扭的藤蔓遮掩了帳棚的大小。

　　空氣本身帶著魔幻，她呼息入肺，清新甜美，一陣顫抖往下竄至腳趾，並不只是事先警告過的陡降溫度。

　　她到處探索的時候，棚裡不見其他客人。她獨自在蓋滿淺色玫瑰的格栅花架，還有輕柔冒泡、雕刻精緻的噴泉之間轉悠。

　　除了偶爾垂下一段段串成花環似的白絲緞帶，一切都由冰製成。

　　好奇心一起，賽莉雅從枝椏摘下一朵覆霜的牡丹花，花梗輕折就斷。

　　可是層層疊疊的花瓣卻碎散開來，從她的指間紛紛墜落，消隱在下方的象牙草葉之間。

　　當她回頭再看那根枝椏，同樣的一朵花再度現身。

　　將這座東西打造出來，同時又要負責維護，到底要耗費多少力量與技藝，賽莉雅實在無法想像。

　　她渴望知道對手是怎麼想出這個點子的。她意識到，造型植栽的結構完美，連擺放小徑兩側的珍珠般石子都很講究，每個細節都不放過，肯定都是經過精心策畫的。

　　要做出類似的東西一定很耗神費勁，她單是用想的就已經疲憊不堪。她幾乎希望父親此刻在場，因為她開始體會到，他當初為何堅持要她增強力量與控制力。

　　雖然她不確定自己想不想為了那點感謝他。

　　她喜歡一個人獨享這個空間，冰凍花朵的柔和香氣，讓花園裡的靜止與安寧都充滿甜美的氣息。

　　外頭的朝陽升起，白天打烊關閉柵門，賽莉雅仍在冰花園裡久久徘徊不去。

　　※※※

　　好些時日之後，馬戲團頭一回抵達倫敦附近，開幕之前的下午，馬可的公寓響起敲門聲。

　　當他發現伊索貝在走廊上時，只把門開了一半就固定在原地不動。

　　「你換過門鎖。」她說。

　　「妳要過來怎麼沒先通知我？」馬可問。

　　「我還以為你會喜歡這份驚喜。」伊索貝說。

　　馬可不肯讓她進公寓，而是獨留她在廊道上等候半晌，然後拿著圓頂硬禮帽回來。

　　那日午後清冷但明亮，他帶她去用午茶。

　　「那是什麼？」兩人並肩同行時，馬可往下瞥見伊索貝的手腕時問道。

　　「沒什麼。」她說，把袖口往下拉，擋住他瞥看手鐲的視線。那鐲子可是她細心用自己的與他的頭髮交織混編而成的。

　　他不再追問。

　　雖然伊索貝不曾摘下手鐲，但等晚上回到馬戲團時，手鐲早已平空消失。從她的皮膚上消失不見，彷彿從未存在過。

淺嚐

　　一八八九年九月　里昂

　　菲德列克．戴森先生正在法國度假，深愛美酒的他常在秋季時前往該國度假。他會先挑一個地區，然後前往該地的鄉間漫遊一、兩週時間，四處走訪葡萄園，蒐羅幾瓶醇口的佳釀，以便運回慕尼黑。

　　戴森先生跟好幾位釀酒商交情不錯，替其中好幾個製作過時鐘。他在這趟旅程上拜訪這麼一位酒商，不只為了問候致意，也是想試喝最新推出的幾瓶酒。就在享用一杯勃根地的當兒，酒商向菲德列克提出建議，說他可能會喜歡來到鎮上巡演的馬戲團，紮營地點就在幾英里之外。這馬戲團非比尋常，只在夜間開放。

　　可是重點是在那只時鐘，擺設在柵門裡精雕細琢的黑白時鐘，這位酒商認為也許特別能挑起戴森先生的興趣。

　　「讓我想起你的作品。」酒商說，拿起酒杯指向掛在吧台上方牆面的時鐘，形狀好似一串垂墜的葡萄，往下翻滾進入裝滿美酒的瓶子，酒標（與該葡萄園酒標一模一樣的複製品）上面的指針正分分秒秒滴答走動。

　　戴森先生為之著迷。提早用過晚餐之後，戴上帽子與手套，開始往酒商朋友之前指出的大概方向。要找出目的地並非難事，因為有好幾位鎮民正往同一方向邁步。一旦走出鎮外、進入田野，怎麼都不可能錯過馬戲團。

　　它正散放光亮。那就是菲德列克．戴森先生從半英里以外觀望，還不曉得馬戲團名稱之前，對於夢幻馬戲團的第一印象。他在這冷冽的傍晚，穿越法國鄉間、徒步走向它，恍如飛蛾撲向火焰。

　　戴森先生好不容易抵達柵門時，外頭已經人潮洶湧。人滿為患，即使沒人事先告訴他時鐘的位置，他還是會馬上瞥見他那只鐘。它從售票亭的對面俯瞰著眾人，就在大型的鐵柵門裡。它正準備敲出七點，他退步站著觀望，讓購票的行列從他前方穿過，醜角雜耍人正平空變出第七顆球，龍的尾巴輕輕抽動，時鐘敲出七下安靜的響聲。馬戲團喧囂擾攘，幾乎聽不見鐘聲。

　　戴森先生相當滿意。那只時鐘儘管在露天之下任憑風吹雨打，運作狀況卻順暢完美，顯然有人細心照料。他忖度這只鐘是否需要更耐用的漆料，希望有人在他打造的當時就事先告知即將用於戶外，不過目前看起來，也沒什麼磨舊損傷的痕跡。他排隊等候的時候，目不轉睛地盯著它，一面暗想如果自己放在慕尼黑的檔案裡還留有那個倫敦地址的話，是不是該針對這件事跟巴禮斯先生聯絡看看。

　　輪到他購票的時候，他按照告示上的價碼把法郎遞給售票員，那是一位身穿黑洋裝、戴著白色長手套的妙齡女郎，看起來更像是準備到歌劇院享受優雅的夜晚，而不是耗費整晚時間替馬戲團售票。她忙著拉出票券的時候，他用法語詢問，關於那只時鐘她是否知道該跟誰聯絡，當她沒聽懂他的意思時，他便改用英文再問。她並未回答，但當他表明當初負責打造時鐘的就是他，她的眼眸為之一亮。她不顧他的抗議，遞出票券時一併歸還他的法郎。她往某個小盒子摸索半晌之後，將一張名片交給他。

　　戴森先生向她致謝之後，走出排隊行列，踱至一旁細看名片。紙質厚重的高級名片上，漆黑的背景上壓印出銀色的文字。

　　夢幻馬戲團

　　業主錢德瑞許．克里斯多夫．勒菲夫賀

　　背後印有倫敦地址。戴森先生連同票券與省下的法郎，將它擱進外套口袋，邁出他走進馬戲團的最初幾步。

　　起初他只是隨意閒晃，隨興查看他這只Wunschtraum（夢）鐘的詭異歸宿。或許因為他曾經花了好幾個月全神貫注於那只時鐘的製作，馬戲團感覺起來竟然熟悉又舒適。黑白的色彩設計，通道好似發條裝置一般以數不盡的圓圈構成。自己的時鐘與馬戲團如此配合無間、相輔相成，戴森先生感到相當驚奇。

　　頭一晚他只走進幾個帳棚，停下來觀賞吞火人與劍舞者，在標有酒肆──僅限成人訪客的帳棚裡，品嘗質優味美的冰酒。他問起冰酒的事，酒保（是菲德列克在馬戲團裡遇到唯一會回話的對象，雖說惜字如金）告訴他這酒來自加拿大，並替他記下了產地。

　　等戴森先生單純因為疲憊而離開馬戲團的時候，他徹徹底底心醉神迷。他返回慕尼黑之前又來了兩次，這兩次都付足了入場費用。

　　返家之後，為了對方替自己的時鐘找到神奇的歸宿以及馬戲團本身帶給人的體驗，他捎了封謝函給勒菲夫賀先生。他滔滔說著馬戲團如何神乎其技，說他猜想馬戲團安排行程並無特定規則，但依然衷心期盼馬戲團能前來德國演出。

　　幾週之後，他收到勒菲夫賀先生助理的回函，表明勒菲夫賀先生萬分感謝戴森先生的恭維，尤其這份恭維是來自才華橫溢的藝術家。這封信對那只時鐘讚譽有加，並且提及倘若發生任何問題，必定立即與戴森先生聯繫。

　　那封信並未提及馬戲團目前所在位置，更未論及是否打算前來德國，教戴森先生大失所望。

　　他時常想到馬戲團，通常是在他埋首工作之時，而這種情況漸漸影響到他的作品。他新推出的時鐘有很多都是黑與白，有些飾有條紋，許多則以馬戲團的場景為主題：微小的雜技演員、迷你的雪豹、每個小時會把小巧的塔羅牌鋪開來的占卜師。

　　不過他還是擔心，用這些鐘錶裝置來向馬戲團致敬，仍不足以充分展現出馬戲團的神妙。

有人護送

　　一八九〇年十一月　開羅

　　大家或多或少都放任莫瑞雙胞胎在常被稱為「後台」（那裡的空間大得有如不規則蔓延的宅邸，散落成無數幽深角落與隱密通道，是馬戲團的成員表演時段之外的生活所在）的隱密角落四處亂竄，但如果他們想在表演時段裡到馬戲團內部走逛，就必須有個護送的隨伴。對於這項規定，他們常常高聲表示抗議，可是他們的父親堅持，在他們至少長到八歲之前，都必須乖乖遵照這些規則。

　　威吉常常追問，要是兩人的年紀加總起來就有八年，那樣算不算數，因為那樣他們目前就已經符合標準了。

　　大家反覆提醒他們，在這個跳脫傳統的大家庭裡只有他們是孩子，所以晚間活動的時程一定要事先經過安排。

　　目前暫且就由眾人輪流擔任他們的隨伴，今晚監督雙胞胎的職責就落在幻術師身上。雖然這份職責不常指派給她，但雙胞胎相當喜愛她。今晚，她在表演之間有足夠的空檔可以護送他們一會兒。

　　賽莉雅不戴高帽未穿黑白禮服時，沒有顧客認得她，連那晚稍早看過她演出的人也認不出她。要是路過的人注意到她，純粹只是好奇她一頭深色髮絲，而緊隨在側的孩子卻滿頭紅髮。除此之外，她只是身穿藍外套的妙齡女郎，跟其他客人一樣在馬戲團裡遊蕩。

　　他們從冰花園開始，賽莉雅偏愛以悠閒的步調在冰凍樹木之間漫步，但雙胞胎越來越不耐煩。這空間才逛到一半，他們就哀求要去搭旋轉木馬。

　　他們原本爭相搶騎獅身鷹首獸，可是當賽莉雅跟他們娓娓道起後面那隻九尾狐狸的故事，讓牠頓時更具吸引力的時候，威吉的態度軟化下來。他們一走下剛剛騎乘的坐騎，便旋即要求再騎一回。接下來的行程裡，他們毫無怨言地搭著蟒蛇與兔子，穿越銀色發條裝置與隧道構成的迴圈。

　　搭完旋轉木馬之後，威吉想吃點東西，於是三人往中庭邁去。賽莉雅替他買了黑白條紋紙袋的爆米花，他堅持加焦糖，不願屈就原味。

　　為了滿足他，攤販把串起的蘋果探進黏乎乎的深色焦糖，然後往爆米花的頂端滴滴灑灑，附近好幾位顧客也要求比照那種做法。

　　波比表示自己不餓。她一副魂不守舍的模樣，他們順著較為安靜的走道遠離中庭時，賽莉雅問是否有事情讓她困擾。

　　「我不希望那個人很好的女士死掉。」波比說，一面輕拉賽莉雅的裙子。

　　賽莉雅停住腳步，伸手擋住威吉，免得對爆米花以外的東西毫無知覺的威吉繼續越過她往前走遠。

　　「親愛的，妳是什麼意思？」她問波比。

　　「他們要把她放進地底，」波比解釋：「我覺得那樣很悲傷。」

　　「什麼人很好的女士？」賽莉雅問。

　　波比邊思索，邊皺起臉。

　　「我不曉得，」她說：「他們看起來都一樣。」

　　「波比甜心，」賽莉雅說，一面把雙胞胎拉入亭子裡，彎身跟她面對面地說話，「這個地底下的女士在哪裡呢？我的意思是，妳是在哪裡看到她的？」

　　「在星辰裡。」波比說著，往上指向天際，然後踮起腳尖。

　　賽莉雅往上眺望星辰滿佈的天空，望著月亮隱入雲端，然後才把注意力轉回波比身上

　　「妳常常在星辰裡看到東西嗎？」她問。

　　「只是偶爾啦，」波比說：「威吉會在大家的身上看到事情。」

　　賽莉雅轉向威吉，他正大啖沾有焦糖的爆米花，吃得滿手髒兮兮。

　　「你會在人們身上看見事情？」她問他。

　　「扭（有）時候啦。」吃得滿嘴的他含糊咕噥。

　　「什麼樣的事？」賽莉雅問。

　　威吉聳聳肩。

　　「他們去過的地方啦，」他說：「他們做過的事情啦。」

　　他又往嘴裡塞了一把黏答答的爆米花。

　　「有意思。」賽莉雅說。雙胞胎以前跟她提過的怪事不勝枚舉，可是這次說的似乎不只是稚氣的幻想。「你在我身上看得到任何事情嗎？」她問威吉。

　　威吉嚼著爆米花，一面瞇眼瞅著她。

　　「聞起來有粉味跟舊衣服的房間，」他說：「老是在哭的女士。跟在妳身邊的鬼魂男人，穿著有飾邊的襯衫，然後──」

　　威吉突然住口，皺起眉頭。

　　「被妳趕走了，」他說：「沒東西可以看了，妳是怎麼弄的啊？」

　　「有些事情是你不該看的。」賽莉雅說。

　　威吉把下唇往外推成搶眼的噘嘴表情，可是才撐個片刻就又抓起一拳的爆米花塞進嘴裡。

　　賽莉雅把目光從雙胞胎上移開，回頭望向中庭，營火的光線將帳棚邊緣照得熠熠發亮，越過印有條紋圖案的帳棚織布，往顧客身上灑下舞動的陰影。

　　營火從不熄滅，火焰未曾減弱。

　　即使在馬戲團遷移的時候也不曾熄去，原封不動四處喬遷。在每趟火車旅途上全程悶燒，安安穩穩收納於大鐵鍋裡。

　　打從開幕之夜隆重鋪張的點燃儀式以來，就持續穩定地熊熊焚燒。

　　賽莉雅一直很確定，在火勢點燃的同一瞬間，有什麼事情為之啟動，全面衝擊了馬戲團與團裡的每一個人。

　　包括剛剛誕生的雙胞胎。

　　威吉在午夜之前出生，正是舊日將盡之時。幾刻之後，波比跟著呱呱墜地，就在新日剛剛起步的時候。

　　「波比，」賽莉雅說，把注意力轉回玩著她夾克袖口的小女孩身上，「如果妳在星辰裡看到可能很重要的東西，我希望妳能來跟我說，懂嗎？」

　　波比嚴肅地點點頭，團團如雲的紅髮像波浪一樣起伏。她往前傾身向賽莉雅提出問題，雙眸的神情肅穆鄭重。

　　「我可以吃個焦糖蘋果嗎？」她問。

　　「我的爆米花吃光了。」威吉發牢騷，往外遞出空袋子。

　　賽莉雅從他那裡把袋子接過來，摺啊摺成越來越小的方塊，雙胞胎怔怔看著，直到它消失無蹤為止。他們鼓掌叫好的時候，威吉的雙手不再沾有焦糖，雖然他並未留意。

　　賽莉雅端詳雙胞胎片刻，威吉拚命想弄清楚袋子的去向，波比若有所思地頻頻往天空抛出視線。

　　這不是個好點子。她曉得這點子不好，但是既然客觀的狀況如此，加上他倆顯然具有特殊天賦，盡量把他們帶在身邊、小心守住他們，可能會比較好。

　　「你們兩個想學點剛剛那樣的東西嗎？」賽莉雅問他們。

　　威吉立刻點頭，態度熱中到帽子往前一滑、蓋住雙眼。波比略微猶豫，但也跟著頷首。「那麼，等你們年紀稍微大一點，我就會開始替你們上課，不過那是我們之間的秘密喔，」賽莉雅說：「你們兩個守得住秘密嗎？」

　　雙胞胎不約而同點點頭，威吉不得不再把帽子扶正。

　　他們歡喜地尾隨賽莉雅回到中庭。

盼望與慾求

　　一八九一年五月　巴黎

　　串珠簾子撥開時發出下雨般的嘩啦響聲，踏進占卜師小室的是馬可。伊索貝馬上將面紗從臉上翻開，薄得不可思議的黑絲綢往後蕩漾，恍如濛濛霧氣。

　　「你來這裡做什麼？。」她問。

　　「妳為什麼沒跟我說起這個？」他不理會她的詢問，遞出一本翻開的筆記本。在搖曳閃爍的光線中，伊索貝辨識出一棵光裸的黑樹。跟他在那麼多本冊子裡所刻畫的樹木都不同，這棵樹蓋滿蠟淚滴垂的白蠟燭。圍繞在主要圖畫四周的是扭曲枝椏的細部素描，捕捉了好幾種不同的角度。

　　「那是許願樹，」伊索貝說：「是新的。」

　　「我知道是新的，」馬可說：「妳為什麼沒跟我說？」

　　「我還沒時間寫信給你，」伊索貝說：「我甚至無法確定那是不是你自己的作品，看起來很像是你會做的東西。很討人喜歡，那種願望一個個添加上去的方式，就是用之前點燃的蠟燭來點亮新蠟燭，然後把它們加到樹枝上面，由舊願望來點燃新願望。」

　　「那是她的作品。」馬可不多費唇舌地說，把筆記本拉回來。

　　「你怎麼能確定？」伊索貝問。

　　馬克頓了頓，低頭望著素描，因為自己在倉卒之下快筆畫出的圖案裡，無法傳神捕捉那個東西的美而心煩氣躁。

　　「我感覺得到，」他說：「就像根據四周空氣的流動狀況，知道暴風雨即將到來那樣。我一走進帳棚就感應得到，越靠近那棵樹，感應就越強。對這種感受並不熟悉的人，我不確定是否察覺得到。」

　　「你認為她可以用同樣的方式來感覺你的所作所為嗎？」伊索貝問。

　　馬可以前不曾考慮過這點，不過看來正是如此沒錯。怪的是，這想法竟然讓他湧現滿足感。

　　「我不知道。」他只對伊索貝這麼說。

　　伊索貝把正要滑下臉龐的面紗再次往後推到腦袋後方。

　　「嗯，」她說：「現在你曉得了，你想怎麼處置它都隨你高興了。」

　　「事情不是那樣進行的，」馬可說：「我沒辦法把她做的東西拿來滿足自己的目的。兩方必須保持各據山頭的局面。如果我們比的是一場棋賽，我也不能任意就把她的棋子從棋盤上移開。當她舉棋出招的時候，我唯一的選項就是運用自己的棋子來報復反擊。」

　　「可是那樣就不可能有終局的時候，」伊索貝說：「你怎麼可能把整個馬戲團將軍掉呢？根本說不通啊。」

　　「跟棋賽是不一樣的。」馬克說，費勁想解釋他終於逐漸理解的事情，雖然他也無力妥帖清楚地詳加說明。他瞥見仍有幾張紙牌面朝上擱在她桌上，有一張特別挑起了他的注意力。

　　「就像這個。」他說，指出那位持有天秤與長劍的女人，她的雙腳之下寫著La Justice（為法語：正義）。「等於是一只天秤：一邊屬於我，另一邊屬於她。」

　　一組銀製天秤在幾張紙牌之間出現，岌岌可危地保持平衡，每側上頭都高高堆著鑽石，在燭光中晶晶閃閃。

　　「所以目標是要讓天秤斜往對你有利的方向？」伊索貝問。

　　馬可點點頭，咻咻翻過筆記本的紙頁，他頻頻翻回繪有樹木的那頁。

　　「可是，如果你們兩個拚命往自己那邊添加東西，反覆增加每邊的重量，」伊索貝望著輕輕搖晃的天秤說：「天秤不會斷掉嗎？」

　　「我認為那種比擬法不算精確。」馬可說，天秤隨之隱逝。

　　伊索貝對著空盪盪的空間皺眉。

　　「這種狀況要持續多久？」她問。

　　「我不曉得。」馬可說。「妳想離開了嗎？」他抬頭望著她時又說，不確定對於這個問題自己想得到什麼樣的回應。

　　「沒有，」伊索貝說：「我……我不想離開。我喜歡這裡，真的。可是我也想要弄懂整件事。要是我比較了解，就能幫更多忙。」

　　「妳已經很幫忙了，」馬可說：「也許我享有的唯一優勢就是她不曉得我是誰。她只能對馬戲團做出反應，而且我有妳幫忙盯著她。」

　　「可是我沒看到任何反應啊，」伊索貝抗議：「她不怎麼跟人打交道。她比我認識的所有人都還愛看書，莫瑞雙胞胎很崇拜她，她對我的態度不錯。除了表演時段之外，我從沒見過她做出任何超乎尋常的事。你說她出了這些招數，可是我從沒見過她出手進行任何事情。你怎麼知道那棵樹不是艾登．巴禮斯的作品？」

　　「巴禮斯先生的確會創造令人驚豔的機械裝置，可是這不是他的作為。不過她的確替他的旋轉木馬做了修飾，那點我滿確定的。我相信像巴禮斯先生那麼有才華的人也無法讓漆繪的獅身鷹首獸呼吸。那棵樹扎根於地，即使沒有樹葉，也是一棵活生生的樹。」

　　馬可把注意力轉回自己的素描，用指尖撫過樹木的線條。

　　「你許過願了嗎？」伊索貝靜靜問道。

　　馬可答也未答就闔起筆記本。

　　「她還是在第一刻鐘表演嗎？」他問，從口袋拿出懷錶。

　　「對，可是……你要坐在現場看她的秀？」伊索貝問：「她帳棚裡擠二十個人都很勉強了，她會注意到你的。要是你在場，她不會覺得很怪嗎？」

　　「她到時根本認不出我來。」馬可說。懷錶從他的手上消失不見。「不管什麼時候出現新帳棚，如果妳能通知我，我會很感謝的。」

　　他轉身走開，移動速度如此快，空氣中的動靜使得濁火隨之輕顫。

　　「我很想你。」他離開的時候伊索貝說，可是在他背後闔上的串珠掛簾嘩啦作響，壓垮了她的感觸。

　　她將黑霧般的面紗往下扯，掩住了臉龐。

　　※※※

　　最後一名問卦的客人在凌晨最初幾個小時離去之後，伊索貝從口袋取出那付馬賽紙牌。這付牌她向來隨身攜帶，不過替馬戲團讀牌卜卦時用的是另一付，是專門特製的版本，結合了黑、白與各種灰色色階。

　　她從馬賽那付牌裡抽出一張，還沒翻過來就知道是哪張了。紙牌正面的天使圖紋只是證實了她原本的懷疑。她沒將它插回那付牌裡。

協力合作

　　一八九三年九月至十二月

　　馬可在預定的會面時間之前幾分鐘才抵達巴禮斯先生的倫敦辦公室，意外發現平時井然有序的空間竟然混亂成災，到處擺滿半拆的板條箱與一疊疊的盒子，放眼不見埋在亂象之下的書桌。

　　「已經那麼晚了嗎？。」當馬可敲敲敞開的門，因為地面缺乏空間而無法進門，巴禮斯先生問：「早該把那只時鐘留在外頭的，就塞在其中一個板條箱裡。」他對著沿牆排列的大型木頭板條箱揮揮手，不過即使其中一個發出滴答鐘聲，也不可能分辨是哪個。「我原本也打算清出一條路來。」他補充，把盒子往旁邊推，撿起一疊疊捲起的藍圖。

　　「抱歉這樣打攪，」馬可說：「我想趁你離開這座城市以前跟你談談。我原本可以等到你再度安頓下來再說，但這件事我想最好面對面討論。」

　　「當然的，」巴禮斯先生說：「我打算把馬戲團平面配置圖的備用副本交給你，它們就在這附近的某個地方。」他細心查看那疊藍圖，檢查標籤與日期。

　　辦公室門在無人碰觸的情況下悄悄關上。

　　「我可以請教你一個問題嗎，巴禮斯先生？」馬可詢問。

　　「當然。」巴禮斯先生說，一面翻著卷卷紙張。

　　「你知道多少？」

　　巴禮斯先生擱下手中的藍圖，轉過身來，把眼鏡往鼻梁上一推，好把馬可的表情看個明白。

　　「什麼事情我知道多少？」停頓一會兒之後，他問。

　　「鮑恩小姐跟你透露多少？」馬可以提問做為回應。

　　巴禮斯先生好奇地瞅著他片刻之後才開口。

　　「原來你就是她的對手。」他說。當馬可點點頭時，笑意在他的臉上擴散。「真沒想到啊。」

　　「她跟你說過競賽的事了。」馬可說。

　　「只說了最基本的事情，」巴禮斯先生說：「她幾年前來找過我，問說如果她要告訴我，她做的一切都是真的，我會有什麼看法。我告訴她，我要不是得接受她的說法，不然就是當她說謊，而我想像不到這樣可愛的淑女竟會說謊。接著她問，如果我不需要考慮到地心引力那類的限制，我可以設計出什麼東西來。旋轉木馬就是那樣開始的，可是我猜你可能早就知道了。」

　　「我也猜是那樣，」馬可說：「不過，我原本不確定，你之所以會參與，是對內情掌握到什麼程度。」

　　「就我看來，我的角色可以提供相當的協助。我相信舞台魔術師會運用工程技術來讓他們的特技呈現出以假亂真的效果。就這個案例而言，我提供的正是相反的服務，就是要幫忙讓真正的魔法看來像是精巧的工程。鮑恩小姐把它說成『打好根基』，就是讓難以置信的事情變得可信。」

　　「她跟觀星人有關係嗎？」馬可問。

　　「沒有，觀星人完全是機械裝置，」巴禮斯先生說：「要是我在這團亂七八糟的東西裡找得出結構平面圖，就可以拿給你看看。那是今年稍早到芝加哥參觀哥倫比亞博覽會得到的啟發。鮑恩小姐堅持說它不可能再更上一層樓，不過我想她可能下了點工夫讓它順利運作。」

　　「你自己根本算得上是魔法師了，先生。」馬可說。

　　「也許我們是用不同的方式來做類似的事情，」巴禮斯先生說：「我知道鮑恩小姐的對手正在某個地方潛伏著，我原本在想，不管你是誰，你都不需要任何協助。比方說，紙製動物就讓人驚豔。」

　　「謝謝，」馬可說：「我推出不少即興的作品，試著建造不需要藍圖的帳棚。」

　　「那就是你來這裡的原因嗎？」巴禮斯先生問：「為了想換個口味改用藍圖？」

　　「我主要是想確認你是否曉得這場比賽，」馬可說：「我可以讓你忘掉這整場對話的，你知道吧。」

　　「噢，這種預防措施倒是沒有必要，」巴禮斯先生猛甩腦袋說：「我跟你保證，我有能力保持中立。我不喜歡選邊站。我會協助你或鮑恩小姐，幫多幫少都隨你們各自的偏好，你或她私下吐露的秘密，我都不會透露給你們雙方知道。我更不會跟任何人提到這件事，你可以信任我。」

　　馬可衡量這件事的時候，一面把搖搖欲墜的那疊盒子扶正。

　　「好吧，」他說：「不過我必須承認，巴禮斯先生，你對這些事情的接受度這麼高，讓我相當訝異。」

　　巴禮斯先生以咯咯輕笑做為回應。

　　「我承認，在我們這群人裡面，我看起來是最不可能有這種反應的，」他說：「這世界比我參加頭一場夜宴的時候所想像的，有趣多了。那是因為鮑恩小姐可以讓旋轉木馬上的實心木頭生物活起來？或者因為你可以操控我的記憶力？或者因為這個馬戲團本身突破了我夢想的極限，即使在我還沒考慮到真的有魔法這件事以前？我說不上來。可是要拿任何東西跟我交換這份體驗，我都不會願意的。」

　　「你不會把我的身分透露給鮑恩小姐知道吧？」

　　「我不會告訴她的，」巴禮斯先生說：「我向你保證。」

　　「既然如此，」馬可說：「如果你願意幫忙某件事，我會很感激的。」

　　※※※

　　那封信寄達的時候，巴禮斯先生一時心驚，害怕鮑恩小姐會對事態的轉變表示不悅，或是追問她的對手到底是誰，她一定輕輕鬆鬆就會猜到他現在已經曉得了。

　　可是當他拆開信封時，裡面的箋條只寫著：我可以加建嗎？

　　他回信通知她，它是特別設計給雙方操控的東西，所以她可以隨心所欲添加東西。

　　※※※

　　賽莉雅漫步穿過白雪旋飛的走道，閃閃發亮的雪花，或纏在髮絲，或緊緊攀住她長禮服的裙尾。她伸出手來，當雪花結晶在肌膚上溶解消散時，她忍不住微笑。

　　沿著走廊淨是一扇扇的門，她挑了尾端的那一扇。當她踏進房間時，背後拖著一口正在融化的雪氣。她必須低下身子，免得撞上懸掛在天花板上、恍如瀑布流瀉下來的書本，紙頁在翻騰的動作之中敞開，排列成高低起伏的波浪凝結不動。

　　她探出一隻手拂過紙張。動作從一頁移向下一頁的時候，整個房間隨之輕柔晃盪。

　　她花了半晌才找到另一扇門，就藏在隱隱約約的角落裡。門後的房間竟然鋪滿了細粉似的柔軟沙子，靴子陷進去時，她噗哧一笑。

　　賽莉雅佔在閃亮的白沙漠上，星光燦爛的夜空往四面八方延展。空間感如此廣闊，她不得不把手朝前方伸去，尋找藏在星辰之中的牆壁；當她的手指觸及堅實的表面時，還是讓她暗吃一驚。

　　她在星光點點的牆壁上到處摸索，在周圍尋找另一個出口。

　　「這真是惹人厭的東西啊。」她父親的聲音說，雖然在昏暗的照明中她看不見他。「你們應該分頭進行，而不是搞這種……這種墮落的並置作品。我警告過妳，要妳別跟別人協力合作，你們這種合力展示各自技藝的方式很不妥當。」

　　賽莉雅嘆口氣。

　　「我覺得挺妙的啊，」她說：「還有什麼方法會比在同一個帳棚裡競賽更好？而且你也不能真的把這個叫做協力合作。我連對方的身分都不知道，要怎麼協力合作？」

　　當他狠狠怒瞪她的時候，她只往他的臉瞪了一眼，就轉過身又把注意力放回牆壁上頭。

　　「那麼，哪個更高竿？」她問：「種滿樹木的房間？還是放滿沙子的房間？你真的曉得哪些是我的作品嗎？這件事情越來越累人了，爸爸，對手擁有的技藝顯然跟我不相上下。你要怎麼判定贏家是誰？」

　　「這點妳不用操心，」她父親低聲怒嘶，離她耳朵近得教人反感，「妳真教人失望，我本來以為妳會表現得更好，妳得再加把勁。」

　　「再加把勁會讓我筋疲力竭，」賽莉雅抗議：「我的控制力就這麼多而已。」

　　「就是不夠。」她父親說。

　　「要到什麼時候才算夠？」賽莉雅問，可是無人回答。她孤零零地佇立在漫天星辰之間。

　　她彎下身子，從地面掬起一把珍珠白的沙子，然後任它從指間緩緩滑落。

　　※※※

　　馬可獨自在公寓裡，以小紙片搭建起迷你的房間。他利用書冊紙頁、藍圖碎片、零星壁紙與信紙殘片，一一製成走道與房門。

　　他搭築的小房間，可以通向賽莉雅創造的小室。他建造的樓梯，盤環繞過她的走道。馬可留下開放的空間，讓賽莉雅好做出回應。

魔法師的雨傘

　　一八九四年三月　布拉格

　　夢幻馬戲團今晚在柵門擺上一則大大的告示，掛在緞帶編成的繩子上，繩子纏在大鎖上方的鐵杆。字體大得足以從一段路程之外就看得清晰，不過人們仍然直直走到它前方閱讀。

　　因天候惡劣而歇業

　　俏麗的花式字體如此寫著，周圍還頑皮地畫上灰色雲朵。人們閱讀告示，有時連看兩回，然後望向逐漸西沉的夕陽與清朗的紫藍天際，接著再搔了搔腦袋。他們四處站著，有些人等著看是否會有人把告示挪開，讓馬戲團跟著開放。可是放眼不見人跡，最後這一小群人只好作鳥獸散，另覓活動來消磨夜間時光。

　　一小時之後，天候開始變化，滂沱大雨狂瀉而下，勁風讓條紋帳棚的表面波動起伏。柵門上的告示在風中飛舞，濕漉漉地閃著水光。

　　※※※

　　馬戲團的另一端搭設看起來完全不像柵門但還是打得開的圍籬，賽莉雅．鮑恩在圍籬的一處，從陰暗帳棚的幽影裡踏出來，走入雨中，略微吃力地打開雨傘。那是把大傘，彎曲的傘柄相當笨重；賽莉雅一旦把它撐開，就能順利擋雨防水。但她酒紅色禮服的下半部很快就完全濕透成逼近黝黑的色調。

　　她在不怎麼引人注目的情況下走進城裡，不過在這樣的豪雨之中，也無法吸引多少路人的目光。在鋪石街道上，她只跟區區幾位行人錯身而過，雨傘藏住了每個人部分的面貌。

　　賽莉雅最後在照明光亮的咖啡館停下腳步，儘管氣候惡劣，但咖啡館裡人潮洶湧、生氣蓬勃。她把自己的雨傘添進聚攏在門邊擱架的那堆傘裡。

　　有幾張桌子無人佔用，但攫住賽莉雅目光的是壁爐旁的那張空椅，就在伊索貝的對面。她坐在那裡，埋首於書本，有杯熱茶為伴。

　　賽莉雅從來就不大確定該怎麼看待這位占卜師。不過，只要對方的職業牽涉到跟人們說他們想聽的話，她對這類人都有種與生俱來的不信任感。而且伊索貝有時會流露賽莉雅常在月子眼眸裡瞥見的神情，顯示對方知道的內情多於口頭所承認的。

　　不過，也許對於以替人占卜未來為業的人來說，這種現象沒什麼好稀奇的。

　　「我可以跟妳一起坐嗎？。」賽莉雅問。伊索貝抬起頭，掩不住神情裡的詫異，可是詫異的模樣很快就換成明亮的笑容。

　　「當然可以，」伊索貝說，標記好正在讀的那頁之後才把書擺到一邊，「真不敢相信妳在這種天氣還跑出門。稍早開始下大雨的時候，我差點被困在雨裡，後來就想乾脆等雨下完好了。我本來要跟人碰面，但天氣這個樣子，我想對方應該不會來了。」

　　「也怪不了人家。」賽莉雅說，把潮濕的手套拉下。她動作輕柔地甩甩手套，它們立刻就乾了。「在外頭活動簡直就像在河裡走路一樣。」

　　「妳是想躲開『惡劣天候派對』嗎？」

　　「我溜出來以前先去露了個面，今天晚上我沒心情上派對，況且我也不想錯過離開馬戲團的機會，出來透透氣，即使差點害自己溺水。」

　　「我自己偶爾也會想溜出來，」伊索貝說：「難道妳是為了休一晚的假才讓老天爺下雨嗎？」

　　「當然不是，」賽莉雅說：「不過，要是大雨真的是我做的手腳，我也會覺得自己做得太過火。」

　　即使在賽莉雅說話的當兒，淋濕的禮服也逐漸乾涸，近似黝黑的色彩恢復了豐郁的酒紅，不過很難分辨清楚，這到底是因為附近熊熊燃燒的爐火，還是她自己行使的微妙變身術。

　　賽莉雅與伊索貝暢談關於天氣、布拉格與書籍的事。雖然兩人並未刻意避談馬戲團，卻持續跟那個話題保持距離。一時之間，兩人只不過是同坐一張桌子的女人，而不是占卜師與幻術師，對她們來說這種機會實屬難得。

　　咖啡廳的門猛然打開，送進一股夾帶雨水的疾風，顧客們發出不耐的叫囂，擱架上的雨傘碰得喀噠作響。

　　滿臉煩躁的女侍在她們的桌旁停步，賽莉雅點了薄荷茶。女侍離開的時候，賽莉雅久久環視著房間，目光掃過人群，彷彿在尋覓某人，卻找不到聚焦點。

　　「怎麼了嗎？」伊索貝問。

　　「噢，沒什麼，」賽莉雅說：「只是有人在監視我們的感覺，不過可能只是我的想像。」

　　「搞不好有人認出妳來了。」伊索貝提示。

　　「我想不是，」賽莉雅瞟著周遭的顧客說，沒找到轉往她們方向的視線，「人們會看到自己想看的東西。馬戲團都到鎮上來了，我確定來這地方的特殊顧客早就超過平日的份量。我們要融入環境就變得比較容易了。」

　　「離開工作情境，就沒人認得我，這點一直讓我覺得很驚奇，」伊索貝說：「過去幾晚，我替這房間裡的好幾人占卜過，可是他們竟然沒人多瞥我一眼。也許沒有蠟燭跟絲絨的圍繞之下，我看起來沒那麼有神秘感。不然就是他們把更多注意力放在紙牌上，而不是我身上。」

　　「妳隨身帶著紙牌嗎？」賽莉雅問。

　　伊索貝點點頭。「妳……妳想要占卜看看？」她問。

　　「如果妳不介意的話。」

　　「妳以前從來沒要我幫妳算過。」

　　「我通常不怎麼想知道自己未來的任何事情，」賽莉雅說：「今天晚上我有一點好奇。」

　　伊索貝猶豫起來，放眼掃視客人，這群人大多是啜飲苦艾酒、爭論藝術的騷人墨客。

　　「他們根本不會注意到，」賽莉雅說：「我保證。」

　　伊索貝把注意力放回賽莉雅身上，然後從提袋拿出一疊紙牌；不是馬戲團的黑白紙牌，而是她原有的馬賽紙牌，磨舊褪色的那付。

　　伊索貝開始洗牌。「好可愛的紙牌。」賽莉雅說，望著那疊移動中模糊成團的紙牌。

　　「謝謝。」

　　「可是只有七十七張。」

　　伊索貝的手一時搖晃，不過有一張從整付牌裡落到桌上。賽莉雅撿拾起來，匆匆瞥看牌面上的兩只杯子，然後才遞還給伊索貝。伊索貝把那張牌放進整付牌，並繼續洗牌，紙牌從一隻手天衣無縫地落至另一手。

　　「其中一張在……別的地方。」伊索貝解釋。

　　賽莉雅並未繼續追究。

　　女侍把賽莉雅的薄荷茶端來，再度離開之前，連瞥也沒瞥紙牌一眼。

　　「妳怎麼辦到的？」伊索貝問。

　　「沒錯，我轉移了她的注意力。」賽莉雅輕吹熱氣冒騰的茶水表面之後說。這不是她真正的意思，但她罩在桌上的隱形布幔似乎很難向人解釋明白。而且儘管有布幔的存在，但是受監視的感覺依然揮之不去，讓她不堪其擾。

　　伊索貝不再洗牌，將整付牌面朝下放在桌上。

　　賽莉雅沒等伊索貝的指示，就自行把牌分成三份。她謹慎抓著紙牌的邊緣，越過桌面把每疊牌擺成一排。

　　「哪一疊？」伊索貝問。

　　賽莉雅若有所思瞅著這三疊紙牌，一面啜飲茶水。片刻之後，她指指中央那疊。伊索貝再次把整付牌疊起來，並把那組紙牌擱在頂端。

　　她放在桌上的紙牌並未馬上顯現清楚的內容：好幾張杯子，兩張寶劍，還有La Papessa，就是神秘莫測的女祭司。

　　伊索貝把Le Batelur（法語：魔法師）放在早已擱在桌面的紙牌上方時，勉強才忍住不由自主想倒抽一口的氣息。她用咳嗽來掩飾。賽莉雅看來並未注意到有什麼差錯。

　　「抱歉，」伊索貝默默瞪著紙牌半晌之後說：「有時候我要花點時間才能好好轉譯。」

　　「妳慢慢來。」賽莉雅說。

　　伊索貝在桌上推著紙牌，輪流聚焦於不同的紙牌上。

　　「妳身上扛著不少負擔，沉重的心，妳失去的事物。可是妳正要走向改變與發現，有外在的影響力正在推著妳前進。」

　　賽莉雅的表情並未洩漏任何訊息。她看著紙牌，偶爾望向伊索貝，聚精會神但心有戒備。

　　「妳……並不是在『戰鬥』，用這個字眼不大對。不過妳跟某種看不見的東西捲入衝突，某種躲過妳耳目、被陰影遮蔽的東西。」

　　賽莉雅淨是微笑。

　　伊索貝往桌上放另一張紙牌。

　　「可是很快就會揭曉了。」她說。

　　這點倒是吸引了賽莉雅的注意。

　　「多快？」

　　「紙牌不會呈現清楚的時間軸，可是很近了，我想幾乎是馬上了。」

　　伊索貝又拉出一張紙牌，又是兩只杯子。

　　「牽涉到感情，」她說：「深刻的感情，可是妳目前只在邊緣，還在接近表面的地方，它等著把妳拖進去。」

　　「有意思。」賽莉雅評道。

　　「我沒辦法清楚分辨是好是壞，不過相當……激烈。」伊索貝在桌上稍微推推紙牌，Le Bateleur與La Papessa四周圍繞著尖端冒火的魔杖與盛水的杯子。她們身邊火堆的劈啪響與雨擊窗戶的淅瀝聲糅合一氣。「簡直是自我矛盾，」她在片刻之後說：「彷彿愛情與失落同時並存，同時陷入某種美麗的痛苦之中。」

　　「哎，聽起來好像滿值得期待的。」賽莉雅語氣嘲諷地說。

　　伊索貝漾起微笑，抬起目光，卻發現賽莉雅的表情沒有多少內容可供解讀。

　　「抱歉我沒辦法講得更清楚，」她說：「要是我事後又想到什麼，我會告訴妳的。有時候我得要反覆思考紙牌的組合，才能真正弄懂箇中涵義。講得精確點，這些牌……不是不清楚，而是錯綜複雜，有很多可能性可供思考。」

　　「不用道歉，有這種狀況我也不是很訝異。謝謝妳，我很感激妳提供的洞見。」

　　賽莉雅就在那時轉換話題，不過紙牌仍擺在桌上，伊索貝並未動手收拾。她們討論了些較為瑣碎的話題，最後賽莉雅堅持表示自己該回馬戲團去了。

　　「至少等雨勢緩和了再走嘛。」伊索貝抗議。

　　「我已經霸佔妳夠多時間了，而且雨也不過只是雨而已。我希望妳等候的人會出現。」

　　「那點我倒是懷疑，可是還是謝了，謝謝妳的陪伴。」

　　「是我的榮幸。」賽莉雅說，一面戴回手套，一面從桌邊起身。她在擁擠的咖啡館裡自在穿梭，從門邊擱架上拿起深色把柄的雨傘，向伊索貝揮手道別，然後鼓起勇氣準備冒著傾盆大雨走回馬戲團。

　　桌上的紙牌恍如一條纏結成團的路線，伊索貝將它們稍微推來推去。

　　她其實不算說謊。紙牌的事情，她發現自己幾乎無法扯謊。

　　可是這場競賽明顯可見，以至於過去與未來的其他一切都與它緊緊牽絆。

　　同時，這個牌陣似乎更像對馬戲團整體的占卜，而不是特別針對賽莉雅，可是裡面的感情如此豐沛，以致全面壓倒了細節。伊索貝疊好紙牌，洗回整付牌裡。她洗牌的時候，Le Bateleur浮到了頂端，她對著那張紙牌皺起眉頭，然後環顧咖啡館。幾位頂著圓頂禮帽的顧客散立各處，但不見她尋覓對象的蹤跡。

　　她繼續洗牌直到代表魔法師那張深深埋在整付牌裡，接著收起紙牌、繼續看書，獨自等待雨勢停歇。

　　※※※

　　室外大雨如注，闃暗的街道幾乎不見人影，街邊散落著微光熒熒的窗戶。儘管寒風呼嘯，氣溫卻不如賽莉雅預期的冷。

　　她對塔羅牌占卜不大拿手，那之中總有過多的可能性與涵義。可是一旦由伊索貝指出特定的元素，她就看得出那種複雜的情感，還有秘密就要被揭發的迫切。她不確定該怎麼理解占卜結果，但儘管她滿心疑賣，還是希望那表示她終於可以確認對手的身分。

　　她心思渙散地徐徐漫步，一面思索紙牌的事，但她慢慢領悟到自己竟然渾身暖和。就算沒有更暖，也至少和跟伊索貝坐在火爐附近一般暖烘烘的。不只如此，她一身衣服還是乾燥的。她的夾克、手套，甚至是禮服的裙襬都是。雖然雨勢依然強勁，狂風逼使雨水突破標準的重力直墜模式，同時朝著好幾種方向飛灑，但沒有一滴雨水落到她身上。雨滴從積成池塘似的水灘往上濺起，往旁邊吹散，但賽莉雅卻完全無感，連她的靴子都毫無濕氣。

　　走到開放的廣場時，賽莉雅不再往前走，她在高聳的天文時鐘旁邊暫停腳步，儘管天候惡劣，時鐘上雕刻的十二使徒依然按時整點現身。

　　她仍然佇立於狂雨之中，雨水在她四周密密灑落，幾乎讓她看不清幾步之遙的景象，但她卻依然一身溫暖乾燥。她往前把手伸到雨傘的遮護之外，仔細瞅著自己的手，可是沒有一滴雨水落在上頭。靠近她的雨滴在打中手套以前就頓時轉變方向、反彈開來，彷彿她被某種無法滲透的隱形東西團團包圍。

　　約莫這個時候，賽莉雅才確定手中那把雨傘並不是自己的。

　　「不好意思，鮑恩小姐，」有個聲音壓過嘈雜的雨聲，沿著街道傳來。她先認出那個嗓音之後才轉身，發現馬可就站在她身邊，渾身雨濕，水滴從他圓頂禮帽邊緣紛紛瀉落。他手中握著一把合起的黑傘，就跟她手中那把一模一樣。

　　「我想妳拿了我的雨傘。」他說，幾乎上氣不接下氣，但是笑容可掬到放肆的地步，少了適當的羞怯衿持。

　　賽莉雅驚訝地抬頭瞪著他。起初她想不通錢德瑞許的助理到底為何會來布拉格，因為她從未在倫敦以外的地方見過他。隨之湧現的問題就是他怎麼會有這麼一把雨傘。

　　她滿頭霧水盯著他，拼圖散塊開始一一聚合起來。她憶起自己與眼前這位佇立雨中的男人的每回邂逅，想起他當初在她應徵試演時所流露的苦惱，還有幾年以來對方的目光與評語──她總是解讀為靦腆的調情。

　　還有心裡一貫的印象，他總是與背景融合無間，彷彿當真不在場，讓她偶爾忘記他正在房裡。

　　以往她總認為這就是助理極度稱職的表現，從來不曾細想這種表象可能有多麼虛幻不實。

　　自己竟然不曾考慮過這個人也許是對手的可能性，賽莉雅頓時覺得自己很愚蠢。

　　接著賽莉雅開始放聲大笑，那種愉快的輕笑與喧囂的雨水互相唱和。馬可凝望她的時候，笑容忽隱忽現，頻頻眨眼擠開雨水。

　　賽莉雅平靜下來之後，對他低身行了個完美的屈膝禮。她把他的雨傘物歸原主，傘柄一離開她的手指時，雨水就朝她撲襲而來，讓她倒抽一口氣。他則把外型相同的雨傘遞給她。

　　「請接受我誠摯的歉意。」她說，眼眸裡仍然閃著盎然的興味。

　　「如果妳願意和我喝點小酒，我非常樂意跟妳長談一番。」馬可說。當他徒勞地嘗試用敞開的雨傘同時遮蔽兩人，圓頂禮帽早已恢復乾燥。

　　賽莉雅細看他的時候，勁風中的雨水好似濕繩般劈打在她的臉上，同時間他睫毛上的雨滴紛紛蒸發。

　　納悶了那麼多年之後，實際面對對手的情況卻與她原本的預期有所出入。

　　她早料到會是她認識的人。某個在馬戲團範圍之內而不是之外，但仍參與其中的人。她有多不勝數的疑問，有好多事情她渴望討論，儘管她父親時時叨唸，要她別為對手的事費神。可是，當她意識到他一直知曉兩人各自的立場時，忽然覺得自己暴露無掩。她意識到，他每回替她開門或替錢德瑞許記下筆記，每回他用那雙讓人窘迫的亮綠眼眸直瞅她的時候（他現在正是如此），他一直都是知情的。

　　不過，這份邀約挺誘人的。

　　要不是快讓大雨給淹沒，她或許會接受。

　　「你當然會很樂意，」賽莉雅對著馬可的笑靨回以燦笑，「也許下一次吧。」她有點吃力地撐開自己的雨傘。當她手一揮，用黑色絲質的傘篷罩住腦袋，她跟雨傘隨即不見蹤影，只剩雨水簌簌滴落空盪盪的人行道。

　　獨站雨中的馬可，凝望賽莉雅原本駐足的地方好一陣子，然後才踏入夜色，漸行漸遠。

移動

　　一八九五年四月　慕尼黑

　　馬戲團來到戴森先生的祖國德國的時候，他總是雀躍不已。馬戲團這次的駐紮地點相當靠近慕尼黑，他不用在別的城市預定住宿，因此特別開心。

　　賽莉雅．鮑恩也答應前來拜訪。他雖與她通信多年卻素未謀面，她表示，要是他不介意的話，她很有興趣參觀他的工作坊。

　　菲德列克答覆說，他當然不介意，隨時歡迎她到來。

　　儘管兩人通信那麼久，每封信都小心翼翼歸檔在辦公室裡，但他卻沒有把握她抵達的時候會是什麼情景。

　　當他發現站在門口的女子正是他以為是幻術師的人時，足足吃了一驚。

　　就是她沒錯，雖然她身穿灰玫瑰色禮服而不是他習慣看到的黑白設計服飾。她的肌膚色調更為溫暖，頂著微捲的髮絲，戴的帽子跟演出時那頂顯眼的絲質高帽迥然不同，可是無論在哪裡他都能認出她的臉孔來。

　　「真是榮幸啊。」他以這句話做為寒暄。

　　「大部分人一踏出馬戲團之外就認不出我來。」他握住賽莉雅的手時，她說。

　　「那麼大部分人都是傻子。」他說，將她的纖纖玉手舉向唇邊，輕輕親吻她手套的背面。「不過，我竟然一直不曉得妳是誰，我也覺得自己像個傻子。」

　　「我早該告訴你的，」賽莉雅說：「真是抱歉。」

　　「沒有必要道歉。從妳書寫馬戲團的方式，我早該猜到妳不只是夢幻者。妳對每個角落瞭若指掌，比大部分人都知道得多。」

　　「我對很多角落都很熟悉，但不是全部。」

　　「即使對馬戲團的幻術師來說，竟然還有尚未解開的謎題？真讓人佩服。」

　　賽莉雅咯咯笑，菲德列克領著她參觀自己的工作坊。

　　工作坊的前側空間大多由藍圖與素描佔據，接著是蓋滿各種零件與極多木屑的長桌，抽屜裡擺滿齒輪與工具。他描述整個製作過程時，賽莉雅歡喜又專注地傾聽，針對技術與創意層面提出問題。

　　他驚奇地發現她說得一口流利的德語，雖說他們向來只用英文通信。

　　「我會的好幾種語言，口說都比讀寫更輕鬆，」她解釋：「跟音感裡的什麼有關。我可以嘗試把它們記在紙上，可是我確定結果會很嚇人。」

　　儘管髮色漸灰，菲德列克露出笑容的時候看起來更年輕。他展示細緻的時鐘裝置給賽莉雅看的時候，她的目光無法離開他的雙手。她想像同樣的手指刻寫她之前收到的每封信的模樣，那些信件她反覆拜讀多次，簡直可以倒背如流。她發現自己跟認識那麼深的人共處，竟然還會有害羞的感覺，真怪。

　　他們橫越置物架的時候，他也以同樣的專注態度望著她，架上擺著完成度各有千秋的鐘錶。

　　「我可以問妳一件事嗎？」他說，當時她正望著一批精雕細琢的小塑像，它們在木屑捲之間耐心等候被擺進適合的時鐘裡。

　　「當然可以。」賽莉雅說，雖說她擔心他會問她如何施行魔法，更怕自己非得向他說謊不可。

　　「有好幾次妳都跟我在同一城市裡，可是這是妳頭一回主動要求會面，為什麼呢？」

　　賽莉雅做出回應以前，回頭望向桌上的小塑像。菲德列克伸出手，把歪向旁邊的小芭蕾舞孃扶正，讓她踩著繫有緞帶的軟皮舞鞋恢復平衡。

　　「之前，我不想讓你知道我是誰，」賽莉雅說：「我以為要是你知道我的身分，可能對我會有不同的看法。可是經過這麼久之後，我覺得自己這樣不夠誠實。有好一陣子我一直想對你坦白，我無法抗拒參觀你工作室的機會。我希望你可以原諒我。」

　　「妳沒有做出什麼需要被原諒的事，」菲德列克說：「一位我自認相當熟悉的女子，跟我向來認為是團謎的女子，其實是同一個人。這點很讓人訝異，可是我不介意這種美好的驚喜。不過，我好奇的是，妳當初為什麼會提筆寫第一封信給我？」

　　「你發表的馬戲團文章，讓我讀得津津有味，」賽莉雅說：「我自己沒辦法用那個角度好好觀察馬戲團，因為我……是用不同的方式來理解它的。我喜歡透過你的眼光來看它。」當她仰頭看他的時候，午後透窗灑入的陽光照得他柔藍色的眼眸晶晶發光，也映亮了空氣中的點點木屑。

　　「謝謝妳，鮑恩小姐。」菲德列克說。

　　「叫我賽莉雅就行。」她糾正。

　　他繼續帶她參觀之前，若有所思地對她點點頭。

　　後側牆壁蓋滿完成或幾乎完成的鐘錶，它們等著塗上最後幾層漆料或添加次要的細節。離窗戶最近的時鐘已經在走動了。每只鐘都以獨樹一格的方式走動，不過卻維持著同樣和諧的節奏，形成一首精心安排過的滴答交響曲。

　　吸引賽莉雅注意力的時鐘正擱在桌上，而不是掛在牆壁或收在架上的作品。

　　那件作品相當美麗，更像雕刻而不是時鐘。雖然許多時鐘是木頭製的，但這個的材質是色調大半深沉的氧化金屬。是個架在木頭底座上的圓形大籠，底座刻有渦狀形的白火焰。籠子裡，標有數字與符號的金屬箍環彼此交疊，從籠頂懸垂下來，掛在清楚可見的齒輪之間，一系列的星辰從鑲有金絲細工的頂蓋紛紛落下。

　　可是那只時鐘動也不動地靜靜端坐。

　　「這個會讓我聯想到營火，」賽莉雅說：「還沒完成嗎？」

　　「不，已經完成了，只是故障了，」菲德列克回答：「這是個實驗作品，裡面的組件很難取得適當的平衡。」他轉動它，讓她看清楚貫穿整個籠子、往四面八方延伸的機關。「構造相當複雜，因為它同時也會追蹤天文動態。我應該把底座移開，把整個東西拆解開來，才能讓它重新恢復運作。我遲遲沒有時間處理。」

　　「我可以碰嗎？」賽莉雅問，伸手想摸摸看。當他點點頭的時候，她脫掉一邊手套，把手貼在籠子的金屬栅欄上。

　　她只是若有所思地望著它，並未懷有讓它動起來的企圖。對菲德列克來說，她的視線一副望穿時鐘的模樣，不僅僅是隨意看看而已。

　　內部的機械裝置開始運轉，齒輪與鉗齒輪共同滑動，標有號碼的箍環旋轉到位。指針滑轉起來，指出正確的時間；行星排列也調整就緒。

　　籠子裡的一切慢騰騰地轉動，銀色星星在陽光照耀之下反射出閃光。

　　一旦緩慢穩定的滴答聲響起，賽莉雅就把手移開。

　　菲德列克沒問她是怎麼辦到的。

　　他帶她去吃晚餐。他們的確聊到了馬戲團，可是用餐的大半時間都在討論書本、藝術、品酒與各自情有獨鍾的城市。對話之間或有停頓，但氣氛並不尷尬窘迫，不過他們努力想在談話裡找出早在兩人書信交流之中出現的節奏感，常常在不同語言之間轉換。

　　「你為什麼沒追問我是怎麼變戲法的？」兩人一旦聊到了某個階段，賽莉雅確定他對這件事的應對態度不只是基於禮貌而已，於是問道。

　　菲德列克做出回應以前，先把問題徹底想過。

　　「因為我不想知道，」他說：「我寧可留在未受啟發的狀態，才能更享受懵懂無知。」

　　那種感觸讓賽莉雅喜上眉梢，無法用兩人共通的任何語言來妥當回應，只是越過酒杯衝著他微笑。

　　「況且，」菲德列克繼續說：「一定時時都有人追問妳這些事情。我發現自己有興趣的是更認識妳本人，而不是魔法師。我希望妳可以接受這種說法。」

　　「完美極了。」賽莉雅說。

　　飯後兩人相偕漫步至馬戲團，一路經過在消逝的光線裡隱隱發亮的紅頂建物，抵達中庭時才各走各的路。

　　當她隱藏身分在人群中走動的時候，似乎沒人認得出她來，這點還是直教菲德列克困惑不解。

　　他看她表演的時候，她只有一次隱隱含笑與他四目相接，沒有表現出其他認識的跡象。

　　後來，午夜過後許久，他漫步的時候她突然出現在身邊，身穿奶油色外套、兜著深綠色圍巾。

　　「妳應該戴紅圍巾吧。」菲德列克評道。

　　「我不是正統的夢幻者，」賽莉雅說：「感覺不大適合。」可是就在她說話的同時，圍巾在色調上漸漸調整成豐郁似酒的暗紅。「好一些了嗎？」

　　「完美極了。」菲德列克說，不過仍然目不轉睛凝望她的雙眸。

　　她勾起他伸出的手臂，兩人沿著曲折的步道漫步，穿過漸漸散去的顧客人潮。

　　接下來的幾個晚上，他們都維持這個固定的行程，不過等消息一從倫敦傳來，馬戲團就不再慕尼黑多逗留。

促膝談心

　　一八九六年八月　倫敦

　　今晚的夜宴特別安靜。馬戲團最近才離開柏林，正準備在倫敦附近駐紮一段時間，所以賓客之間夾雜了若干表演者。

　　進餐的大半時間，賽莉雅．鮑恩都與坐在左側、一身寶石藍絲綢的帕德瓦夫人談話。

　　賽莉雅穿的是帕德瓦設計的禮服，原本是要讓她當表演用的服裝，可是後來覺得不合適，因為銀色布料的每個打摺與曲線都會反射光線，太讓人分神了。這件禮服穿起來頗有增色效果，賽莉雅捨不得放棄，於是保留做為日常穿著。

　　「有人無法從妳身上移開目光喔，我親愛的。」帕德瓦夫人評道，拿著酒杯往門口方向微微一偏，馬可正默默佇立一側，雙手交握在背後。

　　「他可能在欣賞妳的手工藝吧。」賽莉雅頭也沒轉就說。

　　「我敢打賭他對禮服裡面的內容比禮服本身更有興趣。」

　　賽莉雅只能笑笑，但她知道帕德瓦夫人說得沒錯，整晚她一直感覺馬可的目光正燒烙在自己的頸背上，而且越來越難視而不見。

　　他的注意力只有一次稍稍離開賽莉雅，就是錢德瑞許翻倒笨重水晶酒杯的時候，那時杯子差點砸上燭台，紅酒灑濺在浮花錦緞的金色桌布上。

　　可是馬可還來不及反應，賽莉雅就已經從桌子對面站起來，在未經碰觸的情況下把酒杯扶正，這個細節只有角度剛好的錢德瑞許注意到了。她把手移開的時候，杯子已經再次填滿，桌布恢復一塵不染。

　　「我真是笨手笨腳。」錢德瑞許咕噥著，轉身繼續跟巴禮斯先生交談以前，往賽莉雅警戒地瞟一眼。

　　「妳應該去跳芭蕾的，」帕德瓦夫人對賽莉雅評道：「妳站著的動作真靈活。」

　　「我躺著也一樣好啊。」賽莉雅說。帕德瓦夫人咯咯發笑，害得巴禮斯先生差點掀翻自己的酒杯。

　　晚餐剩下的時間，賽莉雅一直緊盯著錢德瑞許的動靜。大半時間他都在跟巴禮斯先生討論修繕房子的事，偶爾重彈老調，但巴禮斯先生假裝沒注意到。錢德瑞許沒再碰自己的酒杯，餐後清理桌面的時候，仍是滿滿一杯。

　　夜宴結束，賽莉雅是最後離開的客人。眾人準備偕同離開時，她卻找不到自己的披巾，但不願讓大家等她去找，於是揮手目送他們踏入夜色。

　　要在勒菲夫賀宅邸的奇特混亂中找出一段象牙色蕾絲原來這麼困難。雖說她循著自己走過的路線穿越圖書館與餐廳，卻一無所獲。

　　最後賽莉雅放棄搜尋並返回前廳，馬可正等在門邊，披巾隨意掛在他的手臂上。

　　「妳在找這個嗎，鮑恩小姐？」他問。

　　他走過去替她披在肩上，可是蕾絲在他的手指之間瓦解散開，化為點點落塵。

　　當他再次抬頭看她，披巾已經完美地纏綁在她身上，彷彿從來不曾取下。

　　「謝謝你，」賽莉雅說：「晚安。」她匆匆與他擦身而過，在他還不及反應之前就踏出門外。

　　「鮑恩小姐？。」馬可喊道，在她步下前側階梯時追趕上去。

　　「嗯？。」賽莉雅應道，抵達人行道時回過身來。

　　「我原本希望可以找妳履行在布拉格約好的酒敘。」馬可說。在她考慮的當下，他一直盯著她的眼眸不放。

　　他目光的強度甚至比之前聚焦於她頸背上的視線更為強烈。賽莉雅感覺得到那種目光的咄咄逼人（她父親向來愛使這招），同時卻也感受到裡面隱含某種真誠，近似懇求的意味。

　　除了那點之外，加上也覺得好奇，她於是點頭同意。

　　他面露微笑，轉身走回屋裡，讓門開著。

　　片刻之後，她尾隨上來，門在她背後旋關起來、自動上鎖。

　　屋裡，餐廳已經清理完畢，不過蠟淚頻滴的立燭仍在燭台裡灼灼燃燒。

　　兩杯酒正放在桌上。

　　「錢德瑞許去哪裡了？」賽莉雅問，拿起一杯並繞過餐桌踅至馬可對面。

　　「他已經回到五樓了，」馬可說，拿起剩下那杯，「因為他很喜歡河景，所以把那裡的幾個房間當成私人專屬空間，不過我相信塔橋在整修的時候，他的興致反而更高。他要到早上才會下來。其他的員工都離開了，所以這房子的大半空間都任由我們遨遊。」

　　「你常在他回房以後娛樂自己的客人嗎？」賽莉雅問。

　　「從來沒有。」

　　賽莉雅小口啜酒的時候，直勾勾望著他。他的外表有點什麼惹她不安，但又說不上來是什麼。

　　「錢德瑞許真的堅持馬戲團的火焰都要是白色的，好跟色彩風格互相呼應嗎？」片刻之後她說。

　　「的確是，」馬可說：「他要我聯絡化學家什麼的，而我選擇自己處理。」他用手指拂過桌上的蠟燭，火焰從暖金轉回冷白，中央帶點微微的銀藍。他的手指又朝著反方向拂過去，它們又恢復原狀。

　　「這種事妳都怎麼說？」馬可問。

　　賽莉雅不需要問他指的是什麼。

　　「操控，我年紀輕一點的時候，管它叫『魔術』。我花了一段時間才拋開這種習慣，不過我父親從來就不喜歡那個稱呼。他把它叫做『蠱惑』，當他不想簡潔扼要的時候，就說是『強制操控宇宙』。」

　　「施法？」馬可複述：「我從沒那樣想過。」

　　「胡說，」賽莉雅說：「你做的明明就是這回事。你會施法，而且顯然拿手得很。有那麼多人愛上你，伊索貝，錢德瑞許，一定還有其他人。」

　　「妳怎麼知道伊索貝的事？」馬可問。

　　「馬戲團的成員雖然相當多，可是他們全都會談起彼此的事情，」賽莉雅說：「她似乎對我們沒人見過的某個對象忠心不二。我立刻注意到她會特別留意我的動向，到了某個階段我甚至暗想她是不是我的對手。你在布拉格現身，而她當時正在等候某人，接下來想把來龍去脈弄清楚就容易了。我認為其他人都不曉得。莫瑞雙胞胎有個理論，就是她愛上的是自己夢想的對象而不是真人。」

　　「莫瑞雙胞胎聽起來還滿聰明的，」馬可說：「如果就某種角度來看，我是在『蠱惑』人，我也不見得都是刻意的。我只有一封推薦信，又沒什麼工作經驗，能在錢德瑞許身邊找到職位滿有幫助的。不過，對妳似乎不怎麼管用。」

　　賽莉雅放下杯子，仍然不確定該怎麼理解他這個人。蠟燭投射的晃動光線強化了他面容那種朦朧的特質，於是她在回答之前把頭撇開，將焦點轉至壁爐檯的內容上。

　　「我父親以前會做類似的事情，」她說：「就是那種扣人心弦又迷人的誘惑。我人生的頭幾年看著我母親因為渴慕他而憔悴，死心塌地。直到他失去對她的那一丁點興趣之後，還久久癡戀愛慕著他。直到我五歲的某天，她自殺了。等我大得足以懂事的時候，我向自己發誓絕對不要為任何人吃那麼多苦。想要誘惑我，你下的工夫得要遠遠超過那抹迷人的笑容。」

　　可是等她回頭一看，那抹迷人笑容消失了。

　　「真遺憾妳那樣失去了母親。」馬可說。

　　「那是久遠的往事了，」賽莉雅說，對方真心真意的同情教她詫異，「可是還是謝謝你。」

　　「她的事情妳記得很多嗎？」他問。

　　「我記得的多半是印象而不是實情，我記得她常常哭哭啼啼，我記得她瞅著我的眼神，彷彿把我當成令人害怕的東西。」

　　「我不記得我父母的事了，」馬克說：「我對孤兒院以前的時光毫無記憶。我因為符合某種並未明說的標準，突然從孤兒院被帶走。有人要我大量閱讀，我一面旅行，一面唸書，整體來說是栽培來參與某種秘密競賽的。我大半輩子都是這樣過的，後來加上會計、記帳跟錢德瑞許要求我完成的事情。」

　　「你為什麼對我這麼坦白？」賽莉雅問。

　　「因為難得可以跟人直來直往，感覺真是耳目一新，」馬可說：「要是我對妳說謊，搞不好妳也會當場看穿。我希望我可以期待妳對我同樣坦白。」

　　賽莉雅考慮一下之後才點點頭。

　　「你有點會讓我想起我父親。」她說。

　　「怎麼說？」馬可問。

　　「就是你操控知覺的手法，那種事我向來不大拿手，我比較會處理實質的東西。順帶說一下，你不用對我耍那一招。」她補充，終於意識到他的外表為何令她不安。

　　「對妳做什麼？」馬可問。

　　「裝出那副模樣啊。效果很不錯，不過我可以看出那不是百分百真的，要時時保持那個樣子一定很煩人吧？」

　　馬克蹙起眉頭，不過面容接著慢慢變化起來。山羊鬍漸漸淡去消失，有稜有角的分明五官變得較為柔軟與年輕，搶眼的綠眸淡化成微綠的灰。

　　沒錯，那張假臉挺俊美的，不過有點刻意，彷彿他太過清楚自己有多吸引人，反倒讓賽莉雅覺得魅力缺缺。

　　還有別的，就是某種空洞感，可能是幻覺的後果，也就是他不完全在房間裡的印象。

　　可是此刻站在她身邊的是個不同的人，存在感強烈得多，雖說兩人之間的距離並未改變，而且他的臉孔依然相當俊俏。

　　他的視線強度隨著這對眼眸而增高，她現在望著他，可以看得更加深入，不會受到眸色的影響而分心岔神。

　　賽莉雅感覺得到熱氣沿著自己的頸子竄起，勉強加以控制，免得那股潮紅在燭光中無所遁形。

　　接著她領悟到自己為何還有某種熟悉感。

　　「你這模樣我以前看過，」她說，在記憶中找出他真正的容貌，「你用那種面貌來看過我的表演。」

　　「妳記得所有的觀眾？」馬可問。

　　「不是全部，」賽莉雅說：「可是我會記得用你那種眼光來看我的人。」

　　「那是什麼眼光？」

　　「彷彿他們無法決定是怕我，還是想吻我。」

　　「我又不怕妳。」馬可說。

　　他們默默無語地瞪著對方半晌，周遭的燭光晃晃搖曳。

　　「才一點微妙的變化，似乎就需要費很大的勁。」賽莉雅說。

　　「它自有好處。」

　　「我想你別那樣會比較好看。」賽莉雅說。馬可一臉吃驚，於是她補充：「我不是說過我會很坦白嗎？」

　　「妳太抬舉我了，鮑恩小姐，」他說：「這棟房子妳來過幾次？」

　　「至少有十二次了。」賽莉雅說。

　　「但是妳卻從來沒參觀過。」

　　「從來沒人主動要帶我。」

　　「錢德瑞許不覺得有此必要，他寧可讓房子維持在神秘莫測的狀態。如果客人不曉得界限在哪裡，就會有種房子無限延伸的印象。這裡原本是兩棟房子，所以可能會很容易迷失方向。」

　　「我本來不知道。」賽莉雅說。

　　「兩棟相連的連幢屋，其中一棟是另一棟的鏡像。他把兩棟收購下來，修繕成單幢寓所，所以有幾個地方都裝潢整修過。我想我們的時間不夠，沒辦法全部參觀，不過，如果妳想要的話，我可以帶妳去看幾間比較隱密的房間。」

　　「我想參觀一下，」賽莉雅說著便把空杯擱在桌上，與他的杯子並列，「你常常違反禁令，帶人參觀雇主的房子嗎？」

　　「只有一次，那是因為巴禮斯先生堅持到底的關係。」

　　※※※

　　他們從餐廳出發，經過大廳象頭雕像的陰影下方，穿越圖書館時，停在延伸至整個牆面高度的暮光彩繪玻璃前面。

　　「這是遊戲室。」馬可邊說邊推，玻璃旋開之後通向另一個房間。

　　「滿適合的。」

　　對這個房間來說，遊戲比較像是裝飾主題而不是實際功能。那裡有遺失數顆旗子的幾套棋組，還有丟了棋盤的棋子沿著窗櫺排放。沒有飛鏢的標靶掛在玩到一半的西洋棋棋戲旁邊。

　　中央的撞球桌鋪著血紅色絨布。

　　有面牆壁擺滿一組武器，成雙成對地羅列成排。馬刀、手槍與西洋劍，每種都有配對的一把，準備用來進行幾十場可能發生的決鬥。

　　「錢德瑞許滿喜歡古董軍械的，」賽莉雅上下打量的當兒，馬可解釋：「其他房間還有，可是大部分的收藏都在這裡。」

　　她繞著房間遊走的時候，他仔細端詳她。當她看著四周精心擺設的遊戲用具，似乎努力想壓抑笑意。

　　「妳笑得好像有什麼秘密似的。」他說。

　　「我的秘密可多囉，」賽莉雅扭頭往他一瞥，然後轉回身子面牆，「你什麼時候知道我是你對手的？」

　　「之前的很多年妳都是一團謎，一直到妳來試演我才知道的。那時候妳讓我大吃一驚，妳一定注意到了。」他頓了頓以後才補充：「提早知道其實也不算什麼優勢。妳知道多久了？」

　　「我是在布拉格的雨中知道的。你明明曉得我就是那時候知道的，」賽莉雅說：「你原本可以讓我糊裡糊塗帶走那把傘的，可是你追了過來。為什麼？。」

　　「我想把傘拿回來，」馬可說：「我滿喜歡那把的，而且我很厭倦老要躲著妳。」

　　「我什麼人都懷疑過，」賽莉雅說：「雖然我的確認為比較可能是馬戲團內部的成員，我早該知道是你的。」

　　「那又是為什麼？。」馬可問。

　　「因為你裝出比實力還差的模樣，」她說：「這點一看就明白。我承認，我從沒想到要對自己的雨傘施咒。」

　　「我這輩子大部分時間都在倫敦度過，」馬可說：「我一學會替東西施魔咒，最早做的其中一件事就是替傘施咒。」

　　他脫掉夾克，拋向角落的皮椅。他從架上取下一付牌，雖然不確定她願不願意遷就他，但他太過好奇，忍不住放手一試。

　　「你想玩牌啊？」賽莉雅問。

　　「也不算。」馬可邊洗牌，邊回答。他洗到滿意的時候，就把整付牌擱在撞球桌上。

　　他翻出一張牌，是黑桃K。他輕敲牌面，黑桃K就變成紅心K。他舉手把牌拉回來，展開手指掩住牌面，歡迎她出下一招。

　　賽莉雅漾起微笑。她把披巾從肩膀解開，掛在他丟開的夾克上，然後雙手緊扣在背後站著。

　　紅心K翻站起來，靠著側面保持平衡，立在那兒片刻之後，就緩緩又慎重地撕成兩半。兩片繼續分開站著一會兒之後才倒下，有圖樣的背面朝上。

　　賽莉雅模仿馬可的手勢輕輕一拍，紙牌又拼回原狀。她把手往後拉，紙牌就自己翻過面來，成了方塊Q。

　　接著整付牌懸浮半空晃盪片刻，然後崩落在桌上，紙牌分撒在整個紅絨布面上。

　　「妳對物體的操控比我厲害。」馬可承認。

　　「我有優勢在，」賽莉雅說：「就是我父親叫做『天賦』的東西。要我別去影響周遭環境反倒比較困難，我小的時候老是打破東西。」

　　「妳對有生命體能夠產生的衝擊力有多大？」馬可問。

　　「要看生物本身的狀況，」賽莉雅說：「物品比較容易。我花了好多年才掌握住生物，而且用自己養的小鳥會比從街頭隨便找來的老鴿子效果好很多。」

　　「妳能對我做出什麼事？。」

　　「我也許可以改變你的髮色，也可能變換你的嗓音，」賽莉雅說：「沒有得到你完全的同意與知覺，就沒辦法再做更多。不過，要真正允許別人對你下手，比你想像中的困難。我沒辦法修補傷害。我帶來的衝擊往往是暫時的，或僅只於表面。對我熟悉一點的人做起來比較容易，不過從來都不輕鬆。」

　　「那對妳自己呢？」

　　做為回應，賽莉雅踱至牆邊，將一把刀柄鑲玉又細薄的奧圖曼短刃從它跟配對短刃的懸掛處抽出來。她用右手握住短刃，將左手掌朝下貼在撞球桌，壓著散落各處的紙牌。她毫不猶豫將刀刃刺進手背，穿過皮膚、血肉、紙牌與下方的絨布。

　　馬可往後畏縮，但默然不語。

　　賽莉雅把短刃撬離桌面，刀刃依然刺穿手與兩張方塊紙牌，鮮血開始往下滴往手腕。她伸手緩緩轉動起來，表演似的展現手勢，這樣馬可就會知道這與幻術無關。

　　她用另一手挪開短刃，沾血的紙牌翩翩撒落。接著血滴開始往後滾動，滲入手掌中的傷口，傷口繼而萎縮消失，最後皮膚上只剩一道鮮明的紅線，然後連紅線也了無蹤跡。她輕拍紙牌，血跡消失，刀刃留下的刺口消隱不見，那張紙牌現在是紅心二。

　　馬可撿起紙牌，用手指拂過修補過的表面。接著手微微一轉，紙牌平空消失，穩穩當當塞在自己的口袋裡。

　　「還好我們的挑戰不是要進行肢體的搏鬥，」他說：「不然我想妳會佔上風。」

　　「我父親以前會劃破我一根根指尖，直到我能馬上讓十根手指復原，」賽莉雅說，一面把短刃歸還牆上的原位，「有很大部分是憑著對一切該如何各司其職的內在感覺，我一直沒辦法對任何人做這樣的事。」

　　「我想妳課程的學術性遠低於我的課程。」

　　「但我寧可多讀點書。」

　　「明明是同一場挑戰，我們卻受到天差地別的準備訓練。」馬可說。
　　他再次看看賽莉雅雅的手，此時看不出任何異狀，完全沒有幾分鐘前才受戳刺的跡象。

　　「我懷疑那就是這場比賽其中一部分的重點，」她說：「就是兩種思考學派在同樣的環境裡運作，但彼此互相較量。」

　　「我必須老實說，」馬可說：「我不能完全了解重點何在，即使都過這麼久了。」

　　「我也沒辦法，」賽莉雅承認：「我懷疑把它叫做『挑戰』或『競賽』不算完全正確，我後來把它想成雙重展示。這趟參觀之旅我還會看到什麼東西？」

　　「妳想看點正在進行的東西嗎？」馬可問。得知她把馬戲團想成展覽，對他來說是個愉快的驚喜，因為他自己早在幾年前就已經不再把它當成敵對的工具。

　　「好啊，」賽莉雅說：「尤其如果是巴禮斯先生在晚餐滔滔談個不停的那個案子。」

　　「正是。」

　　馬可護送她從另一扇門離開遊戲室。兩人匆匆穿過大廳，進入房子後端的寬闊舞廳，月光從沿著後牆而立的玻璃門流瀉進來。

　　※※※

　　屋外，露台之外的空間原本是花園，這個區域經過挖掘，地勢低了一層，並往下陷進地裡。此時放眼多是靠著壓實的土壤與疊高的石頭所建起、尚未經過琢磨的高大牆壁。

　　賽莉雅小心翼翼走下石階，馬可尾隨在後。到了底部，牆壁組成了一座迷陣，一次只能瞥看一小部分的花園。

　　「我想有個案子可以忙，對錢德瑞許來說會有好處，」馬可解釋：「這陣子他很少離開家門，整修花園似乎是個不錯的起點。妳想看看完成以後的模樣嗎？」

　　「好啊，」賽莉雅說：「你這邊有平面圖嗎？」

　　馬可的回應是抬起一隻手，指向四周。

　　幾分鐘前原本只是用粗石隨意堆疊成的園景，現在全部安置到位，雕出了裝飾華麗的拱門與路徑，覆蓋在爬藤之下、亮晃晃的小燈籠遍佈四處。玫瑰從上方的花格棚架懸掛下來，夜空透過花朵之間的空隙顯現出來。

　　賽莉雅用手捂住嘴唇，壓下猛然倒抽的那口氣。從玫瑰的香氣到燈籠散射出來的暖意，整幅場景驚為天人。她聽到附近噴泉傳來的汩汩水聲，於是循著此時覆滿青草的步道前行，想要尋覓噴泉。

　　馬可在她探索的時候尾隨在後，兩人穿越曲曲折折的步道，繞過一個個轉角。

　　中央的噴泉沿著雕刻石牆流瀉而下，流入放滿錦鯉的圓池塘。魚鱗在月光下粼粼發亮，在黝暗水中閃現璧白與橙色的光芒。

　　賽莉雅伸出手，貼在噴泉下方的冰冷石頭上，任由流水沖刷指頭。

　　「這是你在我腦海裡弄出來的東西吧？」她聽到馬可就在背後的時候問道。

　　「是妳放任我這麼做的。」他說。

　　「你要知道，搞不好我能喊停呢。」賽莉雅說著便轉身面對他。他斜倚在石砌拱道上凝望她。

　　「我確定妳可以。如果妳真的在抗拒，效果就不會這麼好，幾乎全部都會受到攔截。當然了，近距離就是讓觀賞者完全沉浸其中的關鍵。」

　　「你沒辦法把這招用在馬戲團上吧？」賽莉雅說。

　　馬可聳聳肩。

　　「可惜距離太遠了，」他說：「這是我的特長之一，但很少有機會發揮。創造這種類型的幻象，如果同時要給一個以上的人觀賞，我就不大拿手了。」

　　「真不可思議，」賽莉雅說，望著腳邊緩緩悠游的錦鯉，「即使他們叫我幻術師，但連我都做不出這麼錯綜複雜的東西。那個頭銜你更名副其實。」

　　「我想，『可以用心智操控世界的美麗女人』這種稱號也太累贅了。」

　　「我想，這個名稱塞不進我帳棚外的告示牌。」

　　他發出低沉溫煦的笑聲，賽莉雅為了藏住笑容而把臉別開，將心神繼續放在漩渦不止的水上。

　　「我有個專長也派不上用場，」她說：「我對操控布料很擅長，可是帕德瓦夫人多才多藝，我似乎沒必要自己來。」穿著禮服的她旋轉起來，銀色布料反射光線，讓她跟燈籠一樣燦燦發光。

　　「我想她是個女巫，」馬可說：「我是以懷抱無上恭維的態度這麼說的。」

　　「我想她也會把這番話當成恭維的，」賽莉雅說：「這一切你看得跟我一樣清楚嗎？」

　　「多少算是吧，」馬可說：「如果跟觀賞者的距離近一點，能看出更豐富的微妙細節。」

　　賽莉雅繞到池塘另一邊，更貼近他站立的地方。她端詳石頭上的雕刻與纏繞於上的藤蔓，但目光頻頻溜回馬可身上。他以目光反覆追尋她的眼眸，這讓賽莉雅原本盡力維持的含蓄內斂全都付諸東流，每一回要別開目光，都變得更加吃力。

　　「你用營火做為刺激物真是高明。」她說，試著把心神放在發光的迷你燈籠上。

　　「妳會看出那一點，我並不訝異，」馬可說：「既然我沒辦法跟馬戲團同行，就必須找出保持聯繫的方法。要建立起持久的支配力，點燃營火那次似乎是個完美的時機。說到底，我不希望讓妳有過多的掌控。」

　　「點燃營火那次，周邊有些事情連帶受到了影響。」賽莉雅說。

　　「妳的意思是？」

　　「這麼說好了，莫瑞雙胞胎突出的地方不只是頭髮而已。」

　　「妳不打算告訴我是什麼，對吧？」馬可問。

　　「淑女不能透露所有的秘密。」賽莉雅說。她從懸垂的枝椏摘下一朵玫瑰，闔上雙眼吸入香氣，貼著皮膚的花瓣軟似天鵝絨。這個幻覺的感官細節如此絢爛華麗，幾乎讓人暈眩。「是誰想到要讓花園往下陷的？」她問。

　　「錢德瑞許，靈感來自屋裡的另一房間，如果妳想看看，我可以帶妳去。」

　　賽莉雅點點頭，他們循著原路穿越花園。兩人往前漫步的時候，她朝他靠得更近，距離近得可以觸及對方，不過他的雙手一直緊扣在背後。他們抵達露台的時候，賽莉雅回頭往花園一瞥，玫瑰與燈籠全數變回塵土與石塊。

　　屋裡，馬可領著賽莉雅越過舞廳。他在遠端的牆壁前方停步，滑開一塊深色木製嵌板，露出往下盤旋的曲梯。

　　「是地窖嗎？」他們往下走去時賽莉雅問。

　　「不算是。」馬可說。他們抵達階梯末端的鍍金房門時，他替她把門打開。「小心腳步。」

　　房間小歸小，但天花板頗高，披滿水晶的金色吊燈懸於中央。圓形的牆壁與天花板漆成鮮明的深藍，綴以點點星辰。

　　一條路徑狀似壁架，沿著房間邊緣延伸，不過地板有大半都往下陷落，放滿以飾紋絲料包覆的大型七彩抱枕。

　　「錢德瑞許堅持說，這間房間模仿的是孟買某位宮女的閨房，」馬可說：「我自己覺得這裡是很適合閱讀的空間。」

　　賽莉雅咯咯笑，一綹捲髮落至臉頰。

　　馬可試探似的作勢要幫她把髮絲從臉上撥開，但手指都還沒碰到她，她就從壁架上下來，落在那疊珍珠色調抱枕上的時候，銀色禮服像朵雲似的膨鼓起來。

　　他仿效她的動作之前先凝望她片刻，然後在她身畔跟著沉入房間中央。

　　他們躺著仰望吊燈，水晶燦燦反射光芒，不用任何幻術就把天花板化為夜空。

　　「你多久可以去馬戲團一次？」賽莉雅問。

　　「不像我喜歡的那麼頻繁。只要它離倫敦不遠，當然就可以。要是在歐洲其他地方，就得等我逃離錢德瑞許身邊的時間夠久，才能試著過去。有時候我覺得自己好像腳踏兩條船。對我來說，馬戲團有很大部分親近又熟悉，可是永遠都會藏著驚奇。」

　　「你最愛哪個帳棚？」

　　「要我老實說嗎？妳的。」

　　「為什麼？」她轉身看著他問。

　　「我想，是因為滿符合我個人口味的。妳在公開場合進行我暗地被教導的事情，比起大多數人來說，也許我更能以不同的層次來欣賞它。我也非常喜歡那座迷宮，我之前不確定妳願不願意針對它來協力合作。」

　　「就是為了那次的協力合作，我被狠狠訓了一頓，」賽莉雅說：「我父親把它叫做『墮落的並置作品』，他一定花了很多天才想出那個擲地有聲的侮辱。他從技藝的結合當中看到某種低俗的東西，我一直不懂原因何在。我好喜歡迷宮，增添房間的工作讓我玩得非常盡興。我特別喜歡你創造的那個下雪通道，這樣就能看到四處探索的人們所留下的足跡。」

　　「我從來沒用這麼猥褻的方式想過協力合作的事，」馬可說：「我很期待用那種眼光再去參觀一趟。不過我有種印象，妳父親應該沒辦法針對那些事情提出意見才對。」

　　「他沒死，」賽莉雅說，轉而面向天花板，「很難解釋。」

　　馬可決定不強求，反而回到馬戲團的主題。

　　「妳最喜歡的帳棚又是哪個呢？」他問。

　　「冰花園。」賽莉雅劈頭就答，連停頓思索都沒有。

　　「為什麼？」馬克問。

　　「因為它給人的感覺，」她說：「就像踏入一場夢境。彷彿它完全是在別的地方，而不只是一座帳棚，也許只是因為我喜歡雪吧。你是怎麼想到的？」

　　馬可回顧那個過程，從來不曾有人要求他解釋構想的起源。

　　「我想有個溫室可能會滿有趣的，可是當然不能有色彩，」他說：「我考慮過很多選項之後才決定用冰來打造一切。我很高興妳覺得那像夢境，那也是構想核心的來源。」

　　「那就是我製造許願樹的原因，」賽莉雅說：「我想用火焰蓋住整棵樹，那跟冰做成的樹可以好好互補。」

　　馬可在心裡重新播放他首次看到許願樹的情景。當時混雜了煩躁、驚奇與惆悵的感受，事後回想起來似乎相當不同。他當時不確定自己能否點燃蠟燭，也就是他自己的願望，納悶這樣算不算違反規則。

　　「那些願望全部都會成真嗎？」他問。

　　「我不確定，」賽莉雅說：「我沒辦法追蹤每個在那裡許願的人。你覺得呢？」

　　「也許會吧。」

　　「你的願望成真了嗎？」

　　「我還沒辦法完全確定。」

　　「你一定要讓我知道喔，」賽莉雅說：「我希望會實現。我想，就某方面來說，我推出許願樹是為了你。」

　　「妳那時候又不曉得我是誰。」馬可轉身看著她說。她的注意力一直放在吊燈上，可是那抹不肯透露秘密的誘人笑容又回來了。

　　「我那時不曉得你的身分，可是我四周都是你做的東西，我隱約感覺得到自己的對手是什麼樣的人，我就想你可能會喜歡。」

　　「我的確喜歡。」馬可說。

　　兩人之間的靜默是自在的。他很渴望把手伸過去碰碰她，可是他抗拒著，害怕破壞兩人逐漸建立起的情誼。他偷瞥幾眼，看著光線落在她肌膚上的模樣。有好幾次他逮到她用類似的方式瞅著他，當她與他四目交接，就是崇高絕美的時刻。

　　「你是怎麼讓大家都不變老的？」過了一會兒，賽莉雅問。

　　「要很小心，」馬可回答：「他們還是漸漸變老了，即使速度非常緩慢。妳又是怎麼移動馬戲團的？」

　　「用火車。」

　　「火車？」馬可難以置信地問：「單靠一列火車來移動整個馬戲團？」

　　「那列火車很大，」賽莉雅說：「是魔法唷。」她補充，逗得馬可噗哧一笑。

　　「我必須承認，鮑恩小姐，妳跟我當初預期的不一樣。」

　　「我向你保證，我也有同感。」

　　馬可站起來，走回門邊的壁架。

　　賽莉雅向他伸出手，他接住並扶她起身。那是他頭一次碰觸到她的光裸肌膚。

　　空氣立即產生反應，一股電流突然竄過房間，明快又燦爛，吊燈開始搖晃。

　　竄流過馬可皮膚的感覺激烈又親密，從他手掌與她相觸的地方開始，甚至蔓延到手掌之外，更遠也更深。

　　賽莉雅穩住自己之後就把手抽開，退開一步倚在牆上。她一放開他，那種感覺就開始消退。

　　「抱歉，」她靜靜說，顯然換不過氣，「你讓我措手不及。」

　　「我才該道歉，」馬可說，心跳在耳裡轟隆作響，幾乎聽不到她的聲音，「不過我不大確定剛剛是怎麼回事。」

　　「我對能量特別敏感，」賽莉雅說：「做我們這類事情的人，身上都會有某種容易感知的能量，我……我還不習慣你這種。」

　　「我希望那種感覺對妳來說，跟對我來說一樣愉快。」

　　賽莉雅沒回答。為了忍住別再去牽她的手，他把門打開，帶她循著原路登上樓梯。

　　他們漫步穿越月光照耀的舞廳，兩人的腳步聲迴盪不已。

　　「錢德瑞許的狀況怎麼樣？」賽莉雅問，想找話題來填補沉默，凡是能讓她把注意力從依然顫抖的雙手轉移開來的事情都行，她一邊回想起夜宴期間翻倒的酒杯。

　　「他時好時壞，」馬克嘆口氣說：「打從馬戲團開張以來，他的精神就越來越渙散。我……我盡量讓他保持穩定，不過恐怕對他的記憶產生了反效果。我不是刻意要那樣的．可是在過世的柏傑斯小姐的經歷過後，我想採取這種做法是最明智的。」

　　「她當時所處的位置很特別，參與所有的事務卻不在馬戲團之內，」賽莉雅說：「我相信那樣的觀看視角很不容易應付。至少你可以觀察錢德瑞許的狀況。」

　　「的確，」馬可說：「我真希望有什麼辦法可以保護馬戲團之外的人，就像營火能保護裡面的人那樣。」

　　「營火？」賽莉雅說。

　　「營火同時發揮好幾種功能。它主要是我對馬戲團的連結，可是也發揮某種防護的作用。我疏忽的事實是，柵欄之外的人並不涵蓋在內。」

　　「我連防護這件事都忘了考慮，」賽莉雅說：「我想我一開始沒想到，會有那麼多人捲入我們的挑戰。」她停下腳步，站在舞廳中央。

　　馬可也停下來但一語不發，等著她先說話。

　　「塔拉出的事情，」她靜靜說：「並不是你的錯。不管你或我做了什麼，最後都可能會發生同樣的狀況。你沒辦法奪走任何人的自由意志，那就是我學到的頭幾門功課之一。」

　　馬可點點頭，接著他往她湊近一步。他伸手想握她的手，緩緩用指頭拂過她的指頭。

　　感覺跟他之前碰觸她的時候一樣強烈，但又有點不同。空氣起了變化，但是頂上的吊燈穩固靜定。

　　「你在做什麼？」她問。

　　「妳剛剛提到能量的事，」馬可說：「我正在用自己的能量來凝聚妳的能量，這樣妳就不會打破吊燈。」

　　「要是我打破任何東西，搞不好也修復得了。」賽莉雅說，但沒放開手。

　　不用擔心自己可能會對周遭產生什麼影響，可以放鬆投入那種感受而不必加以抗拒。那種感覺相當細膩。她置身在他的好幾座帳棚裡都有這種感覺，就是被某種奇異幻妙的東西所包圍的亢奮感，只是加以放大並直接集中在她身上。他皮膚貼著她的感覺在她全身上下迴盪，雖說他的手指一直停留在與她十指交纏的狀態。她抬頭仰望他，再次被他那雙灰中帶綠的眼眸扣住，而她並未別開視線。

　　他們默默站著凝望對方，幾分鐘的時間彷彿長達幾小時。

　　大廳的時鐘噹噹敲響。賽莉雅驚跳起來。她一放開馬可的手就想再次握住，可是這整個晚上已經讓人激動到難以招架的地步。

　　「你真會隱藏，」她說：「我在你的每個帳棚裡，都感覺到同樣的能量像熱氣一樣散射出來，可是你本人現身時卻完全隱藏起來。」

　　「誤導是我的強項之一。」馬可說。

　　「現在有我盯著，你做起來就不會那麼容易了。」

　　「我喜歡有妳盯著，」他說：「謝謝，謝謝妳留下來。」

　　「我原諒你偷了我的披巾。」

　　他噗哧一笑的同時，她綻放笑容。

　　接著她便平空消失。儘管擺脫不掉停留更久的誘惑，但這招簡單的把戲就足以讓他分神，給她足夠的時間穿越大廳溜出屋外。

　　馬可發現她把披巾留在了遊戲室裡，依然披在他的夾克上。

床邊故事

　　一九〇二年十月　麻州協和鎮

　　這晚稍早的時段，貝利都隨同波比與威吉一起探索迷宮。眾多小室交織成令人暈頭轉向的網絡，走道散置其間，兩側設有不對稱的門。有的房間會旋轉，有的房間鋪設發光的棋盤地板。有個門廊高高堆著階梯，另一門廊落下片片雪花。

　　「這種東西怎麼可能做得出來？」貝利問，外套上黏著融化中的雪花。

　　波比的回應是朝他扔個雪球，而威吉只顧著咯咯笑。

　　他們橫越迷宮的時候，威吉說起牛頭人身怪，他把故事說得鉅細靡遺，貝利一直懷抱著繞過轉角就能遇上那個妖怪的期待。

　　他們走進形似大型金屬鳥籠的房間，透過欄杆只見一片漆黑。他們穿過地板上的門，門一關上立即拴死，再也打不開，而且似乎沒有其他出口。

　　他們查看每根銀色欄杆，卻遍尋不到隱藏開口或巧妙遮掩的鉸鏈，威吉不再說故事，波比的焦慮越來越形於色。

　　被困在那個房間很久之後，貝利找到藏在籠子中央鞦韆座椅上的鑰匙。當他轉動拴鎖，鞦韆緩緩升起，籠子頂端隨之打開，讓他們能夠爬出去，逃進蒼白獅身人面像所守護的昏暗廟堂。

　　廟堂沿牆至少有一打門，波比馬上找出會帶他們返回馬戲團的那扇。

　　她還是一副難受消沉的模樣，但貝利還來不及問她怎麼回事以前，威吉查看手錶，發現快趕不上原本排定的表演時間。三人同意事後再會面，於是雙胞胎隱入人群。

　　過去幾晚，貝利前後看過那些貓咪好多次，幾乎都把表演戲碼背起來了，所以在等他們再次空閒下來之前，他選擇先單獨到別處探索。

　　他選擇繼續遊走的那條小徑沒有明顯的門，只有夾在帳棚之間的通道，帳棚上畫著了無止境的條紋，由閃爍的燈光照亮。

　　他注意到黑白交替的條紋之間有個凹凸不平的點。

　　貝利在帳棚的側面找到缺口，是織布上的裂縫，每側邊緣都點點分佈著銀色孔眼，有條黑緞帶正懸在他的頭頂上，彷彿這個開口就是要用緞帶穿好繫起，好讓帳棚牢牢關上。他猜想，是不是某個馬戲團成員忘了重新繫緊。

　　接著他看到那張尺寸有如大張明信片的標籤，繫在黑緞帶上，就像卡片別在禮物上那樣。標籤離地幾呎鬆鬆掛著。貝利把它翻過來，有圖的那面顯示一幅黑白蝕刻畫，有個孩子躺在蓋滿蓬鬆枕頭與方格被單的床舖上，地點不是在幼兒房，而是在灑滿星辰的夜空下。背面是白色的，優雅的書法字體以黑墨寫著：

　　§

　　床邊故事

　　黃昏狂想曲

　　記憶的選集

　　請審慎進入，可以任意打開關起的東西

　　※※※

　　貝利看不出那只標籤指的是帳棚裡的裂縫，或者屬於其他帳棚而放錯地方。大多數的帳棚都把上漆木塊做成的標示擺在顯眼地方，也有清楚劃分或標示出來的入口。這座帳蓬彷彿無意讓別人尋獲。其他顧客從馬戲團的某處漫步過來，正要邁向另一處，路過的時候因為深深沉浸於對話當中，而沒注意到他正仔細端詳帳棚側面一張明信片大小的標籤。

　　貝利試探般地把沒用緞帶纏綁起來的布片拉開，直到足以往內窺看的程度，一面試著判斷這到底算不算馬戲團的景點，而不是特技演員帳棚的後台或某種儲藏區。他只看得出幾個閃閃發亮的光點，以及宛如家具的輪廓。他還是沒把握，於是把布片拉到足以進去的程度，照著明信片上的指示小心翼翼踏進去，這個做法是明智的，因為他直接撞上覆滿瓶瓶罐罐與附蓋碗缽的桌子，物品鏗鏗鐺鐺撞在一塊兒。他停住腳步，希望沒打翻任何東西。

　　這是個長形房間，大小恍如正式的飯廳，或者因為有那張桌子才像飯廳。桌子沿著帳棚的長度延伸，不過還有足夠空間可以沿著桌緣小心活動。放眼即是各形各色的瓶瓶罐罐，有些罐子是簡單的玻璃食品儲藏罐，其他是上過釉彩的陶罐或是華麗的霧面玻璃罐，盛葡萄酒、威士忌或香水的瓶子，配有銀蓋的糖缽與狀似甕缸的容器。整體看來沒有特別的排列模式或次序，只是純粹散置於桌面上。房間的周邊擺著額外的瓶瓶罐罐，有些在地上，有些在盒子與高大的木製書架上。

　　唯一跟標籤互有關聯的元素是天花板，一片漆黑，蓋滿耀耀閃動的迷你光點，效果簡直跟在戶外仰望天空的景致不相上下。

　　貝利繞著桌子走動，想不通這一切怎麼會跟床上的小孩或床邊故事扯上關係。

　　他想起標籤提到打開東西的事情，猜想這些罐子裡可能會放什麼東西。大部分的透明玻璃罐看起來都像空無一物。他走到桌子對面的時候，隨手拿起一只，是個上了極亮黑釉彩的圓形小陶罐，罐蓋上有圓弧形的手把。他把蓋子拉開，往裡面瞧。一小縷煙霧散逸出來，除此之外空空如也。他往內窺看的時候，嗅到熊熊烈火的煙味，還有一點落雪與烘烤栗子的味道。他好奇地深深一吸，裡面有香料酒與糖果、薄荷、菸斗煙霧結合起來的香氣，還有杉樹的清爽松香，燭火蠟淚的蠟味。他幾乎可以感覺到落雪、興奮、期待與條紋糖果的甜甜滋味，教人昏眩、驚奇又不安。片刻之後，他重新蓋好，小心翼翼把罐子擱回桌上。

　　他環顧著那些瓶瓶罐罐，雖然深受吸引，卻對要不要再開一個猶豫不決。他拿起霧面玻璃食品儲藏罐，把銀色金屬蓋旋開。這個罐子不是空的，底部含有流動的少量白沙；從裡面裊裊飄出的正是海洋的氣味，是海岸上陽光明媚的夏日，他聽得見海浪拍擊沙子、海鷗的啼鳴。裡面也有神秘奇幻的東西，海盜船的旗子出現在遙遠的海平線上，美人魚在海浪後面一甩尾巴之後消失蹤影。整個彌漫著冒險犯難與令人振奮的氣味與感受，還帶有海上輕風的微微鹹味。

　　貝利把罐子關上，氣味與感受漸漸消逝，再度跟著那把沙子困在玻璃裡。

　　接著他從牆架上挑出一只瓶子，暗想桌上的瓶瓶罐罐跟四周的那些之間有無差別，好奇這些奇特的容器是否有什麼難以辨識的歸類系統。

　　這瓶子高高瘦瘦，銀線將木塞固定到位。他有些吃力地把銀線拉開，拔開木塞時發出啵的一聲。瓶子底部有東西，但他無法判斷是什麼。從細瓶頸飄出來的味道明亮又帶著花香，是露珠垂滴與花朵盛放的玫瑰花叢、花園泥土的苔蘚氣味。他覺得自己彷彿沿著花園小徑徐徐漫步，傳來蜜蜂嗡嗡聲與樹梢鳴鳥的旋律。他吸進更深的氣息，除了玫瑰之外還有多種花卉：百合、鳶尾花與番紅花。樹上的葉片在輕柔暖風裡沙沙作響，還有人的腳步聲，距離他自己的腳步聲並不算遠。貓咪拂過他雙腿的感受如此真實，他以為低頭就會看到貓，可是帳棚的地板空無一物，只有更多的瓶罐。貝利把木塞放回瓶子之後擺回架上，然後又選了另一瓶。

　　塞在其中一個架子後面的是小瓶子，身圓頸短，用相配的玻璃塞子封住。他小心地拿起來，瓶子超乎意料地重。剛開始拔開塞子的時候，他相當困惑，因為味道與感受都沒有什麼變化。接著隨著爽颯的輕柔秋風，慢慢飄來焦糖的香氣。羊毛與汗水的氣味讓他覺得自己彷彿穿了厚重外套，脖上繞有散放暖意的圍巾，有種人們戴著面具的感覺。營火的氣味跟焦糖混雜在一起。然後他前方有了動靜，有什麼移動了一下，某種灰色的東西。他的胸膛湧現一陣劇痛，有墜落的感覺，像是咆哮的風聲或是女孩的驚聲尖叫。

　　貝利忐忑不安地把塞子放回去。他不想用這種經驗來做為收尾，於是把奇怪的小瓶子放回架上，決定再挑一瓶，然後才去找波比與威吉。

　　他這次從桌上挑了一個盒子，是個拋光的木盒，盒蓋刻有漩渦圖案。盒裡鋪有白絲綢，散放有如焚香的氣味，濃厚又混雜香料。他可以感覺到煙霧正繞著腦袋盤旋。熱烘烘的感覺，乾燥的沙漠空氣、熾熱的烈陽與軟如細粉的沙。熱氣之外還有別的東西讓他雙頰通紅，那種感覺與官感，就像誘媚如絲綢的東西波浪般地紛紛落下並滑過肌膚。還有他無法辨認的樂聲，是直管或橫笛？還有笑聲，是與樂聲協調無間的高亢笑聲。舌頭上嚐到甜美但辛辣的東西，那種感覺既奢華放縱又無憂無慮，但同時私密又感官。他感覺有人把手搭在他的肩膀上，於是驚愕地彈跳起來，鬆手讓蓋子落回盒上。

　　那種官感頓時終結，貝利獨自站在帳棚裡，就在晶晶閃亮的星辰之下。

　　他心想，這樣夠了吧。他回到帳棚牆壁的布片那裡，留心不去弄亂附近的罐子或瓶子。

　　他停步調整用緞帶懸在帳棚布片外的標籤，讓它更顯而易見，雖然他不知自己這麼做的原因何在。星辰下，孩子在床上沉睡的圖案面向外側，可是很難判斷孩子的夢境平靜安寧或紛擾不安。

　　他回頭去找波比與威吉，猜想他們會不會想直接往中庭去找東西吃。

　　貝利走啊走著，焦糖的氣味飄過身旁，他發現自己其實不怎麼餓。

　　貝利循著蜿蜒的步道走逛，那些充滿神秘的瓶子盤據了他的心思。

　　他繞過轉角時，遇見高起的架子，上面站了靜定如雕像的人，不過這個跟他之前看過渾身覆滿雪花的那位不同。

　　這個女子的蒼白肌膚閃閃發光，披肩的烏黑長髮上繫有幾十條銀色緞帶。她的禮服白燦燦，上面覆滿貝利看來是黑線刺繡而成的迴圈圖紋，可是就在他走近的時候，卻看出黑色標記其實是寫滿布料的字跡。當他近得足以閱讀禮服上的局部時，才意識到它們是情書，由手工書寫而成。表達慾望與渴慕的字眼繞過她的腰際，沿著往外鋪展於平台的禮服裙尾順流而下。

　　雕像本身是靜止的，可是雙手向外伸展。此時貝利才注意到站在她前方有個纏著紅圍巾的年輕女郎，將單朵的緋紅玫瑰遞給以情書為衣裳的雕像。

　　雕像的動作如此微妙，幾乎難以察覺，可是慢騰騰地，非常非常緩慢，雕像伸手接下了玫瑰。雕像張開了指頭，拿著玫瑰的年輕女郎捺住性子等候雕像漸漸用手握住莖稈，只在對方拿穩的時候才放開手。

　　接著年輕女子對雕像一鞠躬之後離開，步入人潮裡。

　　雕像繼續握著玫瑰，她禮服的黑與白將玫瑰的色彩襯托得更為鮮活豔麗。

　　波比拍拍貝利肩膀的時候，他仍怔怔望著雕像。

　　「她是我的最愛。」波比說，陪著他仰望雕像。

　　「她是誰？」貝利問。

　　「她有很多名字，」波比說：「可是他們主要叫她秘密情人。我很高興今天晚上有人獻花給她。如果她手上沒花，有時候我也會獻上一朵。我想她身上要是沒花，看起來就不完整了。」

　　雕像將玫瑰漸漸舉高至臉前，眼皮緩緩闔上。

　　「你剛剛怎麼打發時間？」他們離開秘密情人往中庭走去時，波比問道。

　　「我發現一個擺滿瓶子的帳棚，本來不確定該不該進去，」貝利說：「裡面……滿奇怪的。」

　　讓他詫異的是，波比竟然噗哧笑出聲。

　　「那是威吉的帳棚，」她解釋：「是賽莉雅替他打造的，是他用來練習記錄故事的地方。他堅持說那樣比用筆寫下來還輕鬆。對了，威吉還說他想練習怎麼閱讀人們，我們晚點再跟他會合就行。他有時候就會那樣，東一點西一點地蒐集故事。他可能會在鏡廳或是畫圖室。」

　　「什麼是畫圖室？」貝利問，他之前沒聽波比提過賽莉雅的名字，原本想打聽那人的身分，但是這個稍縱即逝的想法，卻不敵對於未曾耳聞的帳棚的好奇。

　　「那是用空白黑牆組成的帳棚，裡面有裝滿粉筆的桶子，你可以到處塗鴉畫畫。有些人只會簽上名字，可是有些人會畫畫圖。有時候威吉會寫出小故事，可是他也會畫點東西，他畫得滿好的。」

　　他們繞著中庭漫步，波比堅持要他試試摻有香料的可可亞，溫暖人心但也讓人有點苦惱。他發現自己的胃口回來了，於是兩人分享一碗炸麵糰還有一包可以食用的紙片，每張紙片上印有呼應個別口味的詳細插圖。

　　他們任意穿過盈滿霧氣的帳棚，遇見紙張做成的生物。像是閃動黑舌的盤捲白蛇，鼓著炭黑羽翼飛越濃霧的鳥兒。

　　種類難以辨認的生物形成黑影，急忙越過波比的靴子，隱去了身影。

　　她堅持帳棚裡的某處有噴火紙龍，雖說貝利相信她的話，但腦袋還是很難接受紙張會噴火的構想。

　　「時候不早了，」他們在帳棚與帳棚之間遊走的時候，波比說：「你得回家了嗎？」

　　「我可以再多待一會。」貝利說。在不吵醒任何人的情況下偷偷溜進家門，他越來越得心應手了，所以隨著每天過去，也在馬戲團裡留得越來越晚。

　　這個時辰，在馬戲團裡晃蕩的顧客更加稀少，兩人漫步的時候，貝利注意到有不少人都兜著紅圍巾。圍巾種類千變萬化，從厚重的麻花羊毛到細緻的蕾絲，應有盡有，但每條都是濃烈的深紅，在所有的黑與白襯托之下看來甚至更紅。

　　面前閃過如此多道紅之後，他確定此事並非巧合，於是向波比問起，同時也想起獻上玫瑰花的年輕女郎也有條紅圍巾。

　　「就像制服，」她說：「他們是夢幻者。有些人跟著馬戲團四處遊歷。他們向來比其他人待得晚，紅色則是他們用來辨認對方的方式。」

　　貝利原本想多打聽點夢幻者跟他們圍巾的事，但還來不及這麼做，波比就把他拉入另一座帳棚，棚裡迎面而來的景象讓他馬上噤聲不語。

　　那種感受讓他想起冬天的初雪，就是白色覆蓋一切，柔軟安靜的頭幾個小時。

　　帳棚裡的一切淨是白，沒有黑色的東西，連牆上的條紋也看不見。那種白色閃閃發光，幾乎教人目盲。鵝卵石鋪成的彎曲小道周圍遍佈著樹木、花朵與小草，每片葉子與花瓣都是一片淨白。

　　「這是什麼啊？」貝利問，之前沒機會閱讀門外的告示。

　　「這是冰花園。」波比說，拉著他走下小徑。場景變成中央有座噴泉的開放空間，透明冰雕上汩汩冒著白泡。蒼白樹木林立於帳棚邊緣，雪花紛紛從枝椏上撒落。

　　帳棚裡沒有其他人，沒有事物干擾周遭的環境。貝利瞥看鄰近的玫瑰，玫瑰冷冽、冰凍又潔白，他傾身湊近的時候，僅有淡微的氣味。結合了玫瑰、冰與糖的味道，讓他想起中庭攤販販售的花形棉花糖。

　　「我們來玩躲迷藏吧。」波比建議，貝利表示同意。接著她把外套釦子解開並留在冰凍的長凳上，白色戲服讓她隱去了身影。

　　「不公平！」他喊道，她消失在柳樹依依低垂的枝椏後方。他尾隨她繞過樹木與造型植栽，穿過盤捲旋繞的藤蔓與玫瑰，追趕時隱時現的紅髮。

簿記

　　一九〇〇年三月　倫敦

　　錢德瑞許．克里斯多夫．勒菲夫賀坐在書房裡的桃花心木巨桌後方，眼前擱著幾乎傾盡的白蘭地酒瓶。晚上的某刻原本有個酒杯，但幾個小時以前他不知放到哪裡去了。由於失眠與無聊，他養成了每晚在眾多房間遊蕩的習慣。他也找不到夾克，肯定丟在之前逛過的某個房間了。一到早上，作風圓滑的女僕會毫不計較地物歸原主。

　　書房裡，他以口就瓶來啜飲白蘭地，在每口酒之間他試著工作。內容主要是用鋼筆在不同的紙片上振筆疾書。幾年來他沒真的工作過，不曾提出新構想，更沒推出新製作。準備就緒、推動執行，繼續移向下一專案，這種慣有的工作循環在幾年前戛然停止，他說不出原因何在。

　　他了無頭緒，今晚這樣，別的晚上也如此，不管瓶內的白蘭地喝到什麼高度，狀況都沒有變化。事情不該這麼運作的。以往他啟動一項專案，加以發展與準備，然後推到世上，整個事情往往會變得自給自足，接著他就不再被需要。雖然處於這種立場不見得都很愉快，但這類事情的常態就是如此，錢德瑞許對這種過程瞭若指掌。他會覺得與有榮焉，收妥收據結案時，即使有點憂鬱，但還是會繼續勇往直前。

　　馬戲團把他拋在後頭自行遠航，但他卻遲遲無法從岸邊轉身離開。他有過多的時間可以為創意過程的終結感到遺憾，想要另起爐灶卻苦無靈感。將近十四年了，他遲遲沒有重大的新計畫，也不曾推出更宏大或更優秀的東西。

　　他想自己或許是江郎才盡了，但那種想法教人不悅，於是他用白蘭地淹沒思緒，企圖對它置之不理。

　　馬戲團讓他困擾難安。

　　白蘭地酒瓶一旦見底、夜深人靜之時，也是他最為不安的時刻。時間不算太晚，就馬戲團的標準來說夜還未深，但是那種靜寂已經沉重不堪。

　　飲乾酒瓶、寫乾鋼筆的此刻，他只是坐著，勉強抬起手，心神渙散地梳理頭髮，茫然瞪著房間另一端的虛空。鍍金的壁爐裡火焰將盡，塞滿古玩與古董的高大書櫃矗立於暗影裡。

　　他游移不定的目光飄過敞開的門口，定定落在走廊對面的門板上。那是馬可的辦公室門，低調塞在一雙波斯風格的長柱之間，屬於馬可整個套房的一部分，為了方便隨時傳喚去辦事，不過馬可今晚出門去了。

　　錢德瑞許透過腦海裡浸滿酒精的濃霧猜想著，也許馬可把馬戲團的文件收在辦公室裡。他納悶著那些文件會有什麼內容。與馬戲團有關的文件他以前只匆匆看過，多年來從沒多費工夫查看細節。現在他滿心好奇。

　　手裡依然握著白蘭地空瓶的他，勉強站起身來，踉踉蹌蹌踏進走廊。他走到拋光暗色木門的時候，心想門是鎖住的，沒想到卻輕鬆地轉開了銀門把，門旋了開來。

　　錢德瑞許在門口猶豫不決。除了從走廊流瀉進來的那池光線，以及街燈從單面窗戶滲進來的幽暗薄霧之外，迷你的辦公室一片黑暗。

　　錢德瑞許一時重新考慮。要是瓶裡還有白蘭地，他可能會隨手把門關起來，然後遊晃離開。可是瓶子空空如也，況且這畢竟是他自己的房子。他在門附近摸索燈座的開關，電燈閃啊閃地啪答亮起來，照亮他眼前的房間。

　　辦公室裡擠了過多的家具。檔案櫃與行李箱沿牆排放，還有一排排疊得整齊有序的資料箱。中央幾乎佔據了一半空間的書桌，是書房那張的較小版本，大小較為適度，不過桌面擺著罐罐墨水、鋼筆與一落筆記本，一切井然有序，並未遺落迷失於一堆小塑像、珍石與古董武器之間。

　　錢德瑞許把白蘭地空瓶放在桌上，開始搜尋檔案櫃與資料夾，拉開抽屜、翻動紙張，並不清楚自己到底在找什麼。似乎沒有特別隔出一區給馬戲團；關於馬戲團的片段就跟劇場收據本與票房收入清單混在一起。

　　這裡沒有足供辨認的歸類系統，讓他微微感到訝異，箱上也沒貼標籤。辦公室裡的物品雖說有條不紊，卻又沒有清晰可循的整理方法。

　　錢德瑞許在某個檔案櫃裡找到一疊疊藍圖與素描，很多張都有巴禮斯先生的印章與姓名縮寫，還有出自不同人筆下的圖表，是錢德瑞許不認得的字跡。有若干文件，他甚至認不出書寫的語言是什麼，不過紙張的邊緣都細心標有「夢幻馬戲團」。

　　他把它們拉向光源，在所剩無幾的地板空間上，一張接一張攤開來仔細端詳，移到下一份的時候，就任由前面讀過的文件滾落成疊。

　　顯然是巴禮斯先生的作品，都有文字覆寫在上頭。以不同字跡添補的內容，往原始設計上方疊了一層又一層。

　　錢德瑞許把文件留在地上，回到書桌那裡，棄置的白蘭地酒瓶旁邊就是那落工整的筆記本。它們看起來像是帳簿，一行又一行的數字與計算，附有註記、總額與日期。錢德瑞許把這些都拋到旁邊。

　　他把注意力轉向書桌本身。他開始把沉重的木頭抽屜拉開，有好幾個都空空如也。其中一個放有幾十本空白筆記本與尚未開封的墨水罐，另一個抽屜裡擺滿陳舊的行事曆，馬可用他那種整齊細膩的筆跡，在不同日子的空格裡速記寫下會面約定。

　　最後一個抽屜上了鎖。

　　錢德瑞許準備轉向附近的檔案箱的時候，有什麼把他拉回鎖上的抽屜那裡。

　　書桌沒附鑰匙，其他抽屜也都沒配鎖。

　　他想不起來，幾年前把這張書桌擺在這裡的時候，書桌是不是有配鎖。那時候這間辦公室就只有書桌與一個檔案櫃，看起來簡直算是寬敞。

　　找鑰匙找了幾分鐘後，他越來越不耐煩，乾脆回到自己的書房去拿戳進牆壁飛鏢靶子上的銀刀。

　　他躺在書桌後方的地板上，努力想把裝置撬開，差點毀掉那個鎖，不過就在栓鎖向刀刃告饒的時候，他獲得的回報是一聲令人心滿意足的喀答響。

　　他把刀子留在地板上，拉開抽屜，卻只找到一本書冊。

　　那是一本皮面的大冊子。錢德瑞許把它從抽屜拿出來，因為如此笨重而備感驚愕，只好砰地一聲重重丟在桌上。

　　這本老舊的冊子佈滿灰塵，皮面磨薄，裝訂邊緣處處損舊。

　　錢德瑞許才躊躇片刻，就隨即翻開封面。

　　扉頁上蓋滿了精巧細膩的素描，畫的是覆滿符號與標記的樹木。塗寫得濃濃密密，墨水多過空白頁面。錢德瑞許無法解讀任一部分，甚至無力分辨標記是否碎解成文字或只是連續不斷的一串串圖樣。他四處都能瞥見熟悉的標記，有些幾乎是數字，有些則讓人想起埃及象形文字的形狀，更讓他想起軟骨特技師的刺青。

　　冊子裡的紙張上蓋滿了類似的標記，不過突出之處在於它們都含有其他物品，是從其他文件蒐剪而來的小紙片。

　　錢德瑞許翻過幾頁之後才意識到每張紙片上都有個簽名。

　　他花了更久時間才意識到自己認識那些名字。

　　直到他發現莫瑞雙胞胎用恰如其分的稚氣潦草字跡拼出名字的那頁，才確定冊子收錄了與馬戲團有關的每個人的姓名。

　　而且只有更仔細檢視的時候，他才注意到名字旁邊都伴隨著幾綹髮絲。

　　後面的頁面收有原始策畫人的姓名，不過其中一個明顯缺席了，另一個也被移走。

　　最後一頁收錄著他自己的簽名，以C為首、模糊難辨的花體字跡，是從發票或信件上細心剪裁下來的紙片。下方有一綹烏黑髮絲貼在頁面上，四周環繞著符號與字母。他不禁伸手往上碰碰自己在衣領四周捲著的髮尾。

　　有抹影子掠過書桌，錢德瑞許錯愕地往後一跳。手一滑，冊子落下闔起。

　　「先生？」

　　馬可站在門口通道，神情好奇地望著錢德瑞許。

　　「我……我還以為你晚上出門去了。」錢德瑞許說。他低頭看看冊子之後又望向馬可。

　　「我是出門去了，先生，但是忘了拿點東西。」馬可的視線掃過散落在地面的文件與藍圖。「我可以請問你在做什麼嗎，先生？」

　　「我也可以問你同樣的問題，」錢德瑞許說：「這是怎麼回事？」他又把冊子翻開，紙頁翩翩拍動，落回原處。

　　「那些是馬戲團的紀錄。」馬可沒看冊子就說。

　　「什麼樣的紀錄？」錢德瑞許逼問。

　　「是我自己設計出來的系統，」馬可說：「你也知道，馬戲團有滿多事務需要好好管理的。」

　　「你這樣做有多久時間了？」

　　「做什麼呢，先生？」

　　「留起這些……不管這個荒謬東西是什麼。」他啪啪翻過冊子的紙頁，雖說他發現自己並不想觸摸它。

　　「我建立的系統打從馬戲團啟動以來就開始了。」馬可說。

　　「你一直在對它亂動手腳，對我們所有人動手腳，是不是？」

　　「我只是履行自己的職責，先生，」馬可說，語氣現在有點急迫感，「請容我這麼說，我並不喜歡你在沒有事先通知我的情況下，隨意翻看我的本子。」

　　錢德瑞許繞過桌子面對他，跌跌撞撞踩過藍圖，雖然語氣一直保持平穩。

　　「你是我的員工，我有權看看自己房子裡的東西，還有我自己專案的進行狀況。你一直在跟他合作，是不是？你一直刻意隱瞞不告訴我，你無權背著我擅自──」

　　「背著你？」馬可打岔：「你根本無法了解背著你進行的那些事情。早在這一切都還沒開始以前，那些事情就已經暗地進行很久了。」

　　「那不是我希望從這種安排裡得到的結果。」錢德瑞許說。

　　「關於這種安排，你從來沒有選擇的餘地，」馬可說：「你沒有控制權，從來都沒有。而且你從來也不想知道事情是怎麼辦到的，你連瞥都不瞥一眼就簽收收據。你說過，目的不在於賺錢，斤斤計較細節也不是目的所在，那些事情總是留給我來處理的。」

　　馬可拔高音量的時候，桌上的紙張也跟著波動起伏。他不再說話，從桌邊退開一步，那些紙張再次落定成凌亂的層層疊疊。

　　「你一直蓄意破壞這項事業，」錢德瑞許說：「竟敢當著我的面扯謊。把天知道什麼鬼東西留在這些冊子裡──」

　　「什麼冊子，先生？」馬可問。錢德瑞許回頭望向書桌。沒有紙張，也沒有一落帳冊。檯燈旁邊有個墨水池、埃及銅製神像、時鐘以及白蘭地空瓶，拋光的木頭表面沒有其他東西。

　　錢德瑞許踉蹌一下，在書桌與馬可之間來回張望，凝聚不了心神。

　　「我絕不會讓你對我耍這種伎倆的，」錢德瑞許說，從桌上拿起白蘭地酒瓶，拿在面前用力揮擺。「你被撤職了，你應該馬上離開。」

　　白蘭地酒瓶平空消失了。錢德瑞許停住動作，頻頻抓向虛無的空氣。

　　「我沒辦法離開。」馬可用平靜又克制的語氣說。他慢條斯理說出每個字，彷彿對著幼童解釋東西。「我沒有離開的許可，我必須一直留在這裡，而且不得不繼續進行這個荒謬東西，你這樣叫相當貼切。你要回到你的飲酒跟派對，連我們有過這場對話都不會記得。一切會依照原有的方式繼續下去，事情就是如此。」

　　錢德瑞許張嘴要抗議，接著困惑地再度閉起。他瞄瞄馬可，又回頭看看空盪盪的書桌。他望望自己的雙手，張開又合起自己的手指，試著抓住早已沒了蹤影的東西，卻想不起是什麼。

　　「抱歉了，」他又轉向馬可並說：「我……我失去思路了。我們本來在討論什麼？」

　　「沒什麼重要的，先生，」馬可說：「只是關於馬戲團的幾個次要細節。」

　　「當然了，」錢德瑞許說：「馬戲團目前在哪裡？」

　　「澳洲的雪梨，先生。」他的聲音微微抖動，但在轉開身子以前用短促的咳嗽聲做為掩飾。

　　錢德瑞許只是心神渙散地點點頭。

　　「那個東西我替你拿吧，先生？」馬可說，指著再次立在書桌上的空瓶。

　　「噢，」錢德瑞許說：「對喔，對，當然。」他看也不看瓶子或馬可就遞出去，對這個動作幾乎毫無所感。

　　「要我再拿一瓶給你嗎，先生？」

　　「好的，謝謝。」錢德瑞許說，從馬可的辦公室晃出來，回到自己的書房，他坐進窗戶旁邊的扶手皮椅。

　　在辦公室裡，馬可顫抖著雙手將落下的筆記本與文件收攏起來。他收捲藍圖，把文件與書本疊好。

　　他把棄置在地上的銀刀放回書房的飛鏢靶子上，將刀刃刺入紅心。

　　接著他清空辦公室裡的每個抽屜，將每份資料夾與文件都拿出來。等一切都妥當整理好，他在相鄰的房間裡找到一組行李箱，把它們裝到差點爆開的地步，那本皮面大冊子就用兩疊紙做為靠墊。他在這幾個房間仔細整理，把空間裡的每件私人物品都移除。

　　他捻熄辦公室的檯燈，隨手將門鎖上。

　　他先把一整瓶白蘭地與玻璃杯放在錢德瑞許椅子旁的桌上，然後才往雙臂上掛滿行李箱，捧著一捲捲藍圖，趁著夜色離開。馬可出現的時候，錢德瑞許連表示注意到都沒有。他瞪著窗外的黑暗與落雨。馬可離開的時候，他也沒聽到喀答關門聲。

　　「他沒有影子。」錢德瑞許喃喃自語，然後倒出一杯酒。

　　※※※

　　深夜時分，錢德瑞許與熟識老友的幽魂進行一場冗長的對話，他只知道對方叫做魔幻大師普洛斯佩羅。原本可能隨著白蘭地波浪飄蕩消散的思緒，完整無缺地駐留在他的腦海裡，由半透明的魔法師加以確認與牢固。

烈風暴雨的海洋

　　一九〇一年六月　都柏林

　　幻術師鞠過躬之後，在她狂喜的觀眾眼前平空消失，他們對著空盪盪的空氣擊掌拍手。他們從座位起身，有些人與同伴們吱喳閒談，要不是對著戲法嘖噴稱奇，不然就是為了他們離開時條紋帳棚側面再度出現一扇門而驚歎連連。

　　有個坐在椅子外圈的男人，在眾人紛紛離去時流連在座位上。他的雙眼幾乎完全藏在圓禮帽投下的陰影裡，目光牢牢盯著圓圈中央、幻術師不久之前佔據的空間。

　　其餘的觀眾都離開了。

　　男人繼續坐著。

　　幾分鐘過後，那扇門隱入帳棚牆壁，再次消隱無形。

　　男人的視線毫不動搖，連往那扇消失無蹤的門瞥一眼也沒有。

　　片刻之後，賽莉雅．鮑恩就坐在他面前，轉向側面，將胳膊靠在椅背上。她的打扮跟表演期間所穿的一樣，白禮服上蓋著尚未拼湊成形的拼圖小塊，沿著裙襬一起墜落到黑暗之中。

　　「你來看我啊。」她語氣難掩喜悅地說。

　　「我有幾天空檔，」馬可說：「妳最近都沒到倫敦那一帶。」

　　「我們秋天會去倫敦，」賽莉雅說：「有點變成傳統了。」

　　「我沒辦法等那麼久才見妳。」

　　「我也很高興見到你。」賽莉雅柔聲說。她伸出手，將他的帽簷扶正。

　　「妳喜歡雲迷陣嗎？」他問，握住她正要放下的手。

　　「喜歡啊，」她說。他包握住她的手指時，她一時嗆噎，「你說服我們的巴禮斯先生，讓他幫了忙？」

　　「沒錯，」馬可說，用拇指拂過她的手腕內側，「我想，藉由一點協助就能幫我取得正確的平衡。況且，妳有妳獨有的旋轉木馬，而迷宮是我們兩人共用的。所以我想，有個專屬於我自己的巴禮斯原創作品也滿公平的。」

　　他的目光與碰觸恍如水浪，淌過賽莉雅的身上，在那波水浪把她拉下去以前，她把手從他的掌握中抽走。

　　「你是來展示輝煌的幻術本領給我看的嗎？」她問。

　　「那不在我今晚的待辦事項裡，不過如果妳想要……」

　　「你都看過我的表演了，換你秀給我看，這樣挺公平的啊。」

　　「我可以整晚都看著妳。」他說。

　　「你都看整晚了，」賽莉雅說：「我注意到，今晚的每批觀眾裡都有你的身影。」

　　她站起來走至圓圈中央，轉起身子，讓禮服往四周旋飛。

　　「我看得到每個座位，」她說：「你坐在後排，也躲不過我的視線。」

　　「我想，要是我坐在前排，會抵擋不住碰觸妳的誘惑。」馬可說，離開椅子站在圓形的表演空間，就在頭一排椅子內側。

　　「要體驗你的幻術的話，我的距離夠近嗎？」她問。

　　「如果我說不行，妳會靠過來一點嗎？」他以牙還牙，懶得遮掩一臉的燦笑。

　　賽莉雅的回應是朝他踏出一步，她禮服的裙襬掃過他的鞋子，距離近得讓他足以抬起手臂，用手輕輕搭在她的腰上。

　　「你上次就不用碰我。」她表示，但並未抗議。

　　「我想試點特別的東西。」馬可說。

　　「我該閉上眼睛嗎？」賽莉雅頑皮地說。他並未回答，而是將她轉過身去，讓她背對著他，手依然搭住她的腰際。

　　「看著喔。」他在她耳邊低語。

　　帳棚側面的條紋帆布僵硬起來，布料幻化為紙張的時候，柔軟的表面越變越硬。文字紛紛浮現於牆面，印刷排版的字母與手寫的內容彼此重疊。詩詞填滿整個帳棚，賽莉雅看得出有莎士比亞十四行詩的摘文，以及獻給希臘女神的讚歌片段。詩詞覆滿牆壁與天花板，向外蔓延到地面。

　　接著帳棚開始敞開，紙張摺疊撕扯。黑條紋往外延伸到空盪盪的空間，白條紋明亮起來，往上伸展、裂解為樹枝。

　　「妳喜歡嗎？」馬可問。周遭的動靜一旦穩定下來，兩人就站在幽暗的森林裡，覆蓋著詩詞的樹木紛紛散放柔光。

　　賽莉雅只能點點頭。

　　他猶豫不決地放開她。她在樹木之間穿梭，一邊閱讀枝椏與樹幹上的詩句時，他一路緊緊相隨。

　　「這些影像你是怎麼想出來的？」她問，把手貼在一棵樹的層層紙質樹皮上。手指之下的感覺暖和又堅實，宛如燈籠由內向外發出光亮。

　　「我會在腦海裡看到東西，」馬可說：「在我的夢境裡，我想像妳可能會喜歡的東西。」

　　「我想你不應該想像自己該怎麼取悅對手吧。」賽莉雅說。

　　「我從來不曾完全了解這場競賽的規則，所以我就依隨自己的直覺。」馬可說。

　　「我父親還是刻意不把規則講清楚，」他們穿越樹林時，賽莉雅說：「尤其在我問起裁決何時抵定，或如何抵定的時候。」

　　「亞歷山大也刻意忽略，不去提供那個資訊。」

　　「我希望他不會像我父親對我那樣，也對你糾纏不休，」賽莉雅說：「不過，當然了，我父親也沒更好的事可以忙。」

　　「多年來，我很少見到我的導師，」馬可說：「他向來都滿……疏離的，不大愛交際，但他是最像家人的人了。不過他什麼都不告訴我。」

　　「我還挺嫉妒的，」賽莉雅說：「我父親老是告訴我，我讓他有多失望。」

　　「我才不相信妳會讓任何人失望。」馬可說。

　　「你又沒見過我父親。」

　　「妳可以告訴我他到底出了什麼事嗎？」馬可問：「我滿好奇的。」

　　賽莉雅在樹木旁邊歇腳，嘆口氣之後才開始說，樹上刻了表達愛與渴望的文字。她從沒跟任何人講過這個故事，不曾有機會對任何能夠體會的人敘述這件事。

　　「我父親的野心向來都太大了點，」她開始說：「他原本想做的事情並未實現，事與願違──他原本想讓自己脫離實體世界。」

　　「怎麼可能做得到？。」馬可問。賽莉雅很感激他並未馬上對這個構想不屑一顧。她看得出他正絞著腦汁找出解決之道，而她掙扎著想找最好的解釋方法。

　　「假設我有一杯酒好了。」她說，一杯紅酒出現在她手中。「謝謝你，如果我把這杯酒倒進一盆水或一座湖，甚至是海洋裡，酒本身會消失嗎？」

　　「不會，只會稀釋掉。」馬可說。

　　「沒錯，」賽莉雅說：「我父親想到一個移走他杯子的辦法。」說著說著，手中的杯子就漸漸隱去，可是酒還在，在空中冉冉飄浮。「可是他直接往海洋去，而不是移向盆子甚至是更大的杯子。他很難把自己再拉回來。當然他辦得到，只不過非常吃力。如果在單一的地點盤據不去就能讓他滿足的話，他可能會更加自在。反之，這個過程讓他四處飄蕩。他現在必須緊緊攀住東西。他在他紐約的連幢屋徘徊不去，還有他以前常表演的劇場。只要可以，他也會纏住我，不過我已經學會怎麼照著自己的意思閃避他。他對那點恨得牙癢癢的，尤其因為我只是把他本來專用的防護技巧加以強化。」

　　「這樣行得通嗎？」馬可問：「他有什麼企圖呢？我是說，他到底想要什麼？」

　　賽莉雅望著去除杯子、懸浮空中的酒。她舉起手碰碰它，它抖了抖之後散裂成水滴，然後又重新聚合。

　　「我想如果天時地利人和，」她說：「應該就行。會需要一個試金石，一個可以攀附的地點、樹木或實體元素，可以避免漂流的東西。我懷疑我父親大致是希望這個世界能夠替他發揮這個試金石的功能，可是我相信必須是更集中的區域才行。能夠發揮杯子的功能，但裡面要保留移動的彈性。」

　　她再次摸摸飄浮的酒，推向身旁的樹木。液體滲入紙張，緩緩吸飽浸透，直到整棵樹木在白樹林裡發出濃豔的緋紅微光。

　　「妳在操控我的幻覺。」馬可說，好奇地望著浸滿酒汁的樹木。

　　「是你讓我這麼做的，」賽莉雅說：「我原本沒把握自己有沒有辦法做到。」

　　「他嘗試的事，」馬可問：「妳做得到嗎？」

　　賽莉雅若有所思瞅著樹木片刻才回答。

　　「如果我有理由這麼做的話，我想我辦得到，」她說：「可是我還滿喜歡實體世界的。我想我父親是因為感覺到自己年事已高，他的歲數其實比外表多很多，對於自己即將在地裡腐朽的想法很倒胃口。他也可能希望控制自己的命運，可是我無法確定，因為他在嘗試以前沒有事先找我商量。丟下我一人面對有待回覆的許多問題，還得籌辦一場假葬禮。比你以為的要容易。」

　　「可是他還會跟妳講話？」馬可問。

　　「對，不過沒有以前那麼頻繁。他的模樣沒變，我想那是一種回音，就是他的意識還保留著實質形體的外觀。可是他缺乏固態，這點讓他氣極攻心。要是他當初採取別種做法，也許可以維持更具實質的狀態。不過，我不確定自己想不想永遠被困在樹木裡，你願意嗎？」

　　「我想那要看樹本身了。」馬可說。

　　他轉向緋紅的樹木，它散發更亮的光芒，從原本的餘燼紅轉成暖和的亮焰色。

　　周遭的樹木也起而效尤。

　　樹木散發的光線越來越強，最後亮度大得讓賽莉雅閉起雙眼。

　　她腳下的地面移動起來，突然失去穩定，可是馬可扶住她的腰際，讓她繼續站直。

　　等她睜開眼睛，兩人正站在海洋中央一艘船的後甲板上。

　　只是這艘船是由書本打造出來的，船帆是千萬張重疊互搭的紙頁，而船隻漂浮的海洋正是深黑墨水。

　　迷你的燈光橫掛天際，好似亮如太陽、挨挨擠擠的星辰。

　　「我想，在狹隘的空間過後，來點遼闊的場景會滿好的。」

　　賽莉雅走到甲板邊緣，雙手沿著書脊構成的欄杆拂掃而過。輕柔的微風玩弄著她的髮絲，隨之帶來混雜了積塵厚書與潮濕濃墨的氣味。

　　她眺望往外延伸至清晰海平線的午夜海洋，放眼不見陸地的蹤跡，馬可走過來站在她旁邊。「真美。」她說。

　　她往下瞥看他搭在柵欄上的右手，看到他光裸的手指竟然不帶印記時，皺起了眉頭。

　　「妳在找這個嗎？」他問，把手炫耀般地一揮。皮膚位移，露出繞著他無名指的疤痕。「是我十四歲的時候，戒指留下的痕跡。當時戒指上有些拉丁字，可是我那時不曉得意思。」

　　「Esse quam videri，」賽莉雅說：「『實事求是，勝於虛有其表。』那是鮑恩家族的座右銘，我父親很喜歡把那句話刻在東西上面，我不大確定他懂不懂得欣賞裡頭的諷刺涵義，那枚戒指可能就像這個。」

　　她把右手擺在他的手旁邊，一同搭在鄰近的書本上。她手指上的銀戒刻有馬可所料的繁複銀絲細工，不過迴圈字體的內容是同一詞句。

　　賽莉雅扭動戒指，把它從指頭滑下，好讓他看看配對的疤痕。

　　「這是我唯一無法完全療癒的傷口。」她說。

　　「跟我的類似，」馬可說，望著她的戒指，不過視線還是頻頻轉向疤痕，「只不過我的是金戒指。妳的戒指是用亞歷山大的東西做的吧？」

　　賽莉雅點點頭。

　　「妳那時幾歲？」他問。

　　「我六歲。是樸素的銀戒指，那是我頭一次遇到會做我父親那些事的人，不過他看起來跟我父親南轅北轍。他跟我說我是個天使，那是別人對我說過最美好的話了。」

　　「那是保守的說法。」馬可邊說，邊搭住她的手。

　　突來的微風扯著一層層紙質風帆，紙張啪啦翻飛，下方的墨水海洋泛起漣漪。

　　「妳弄的。」馬可說。

　　「我不是故意的。」賽莉雅說，可是沒把手抽開。

　　「我不介意，」馬可說，跟她十指交纏，「那個我自己也做得到，妳知道吧。」

　　風勢增強，吹得暗黑墨水一波波沖擊著船身。紙頁從風帆上紛紛落下，恍如樹葉在他們周圍飛旋。船開始傾斜，賽莉雅差點站不住腳，但馬可用雙臂摟住她的腰，穩住了笑聲連連的她。

　　「這還真讓人佩服，幻術先生。」她說。

　　「直呼我名字就行。」他說。他從沒聽過她叫他的名字，懷裡攬著她，讓他頓時對那個聲音湧起渴望。她猶豫起來，於是他又說：「拜託。」

　　「馬可。」她以低沉柔軟的語調說。他名字在她舌頭上發出的聲音，比他原先想像的更教人迷醉。他傾身品嘗。

　　就在他的嘴抵達她的唇之前，她把頭別開。

　　「賽莉雅。」馬可對著她的耳朵嘆息，在她的名字裡注滿她自己也感受得到的慾望與挫折，他往她的頸項呼出熱騰騰的氣息。

　　「抱歉，」她說：「我……我不想把情況弄得更複雜。」

　　他默然不語，雙臂繼續環抱著她，但微風開始靜定下來，原本砰砰擊打船隻的水波越見平靜。

　　「我這輩子花了好多時間掙扎著要克制自己，」賽莉雅說，腦袋倚在他的肩膀上，「要徹徹底底認識自己，要將一切維持在完美的秩序當中。我跟你在一起的時候，就會失去那個狀態，這會讓我很害怕，而且──」

　　「我不希望妳覺得害怕。」馬可打岔。

　　「我好喜歡這種感覺，這才教我害怕，」賽莉雅把話講完，轉回臉龐面向他，「我好想讓自己迷失在你裡面，這種強烈的誘惑也讓我害怕。我好想放手，我好想讓你護著我，讓我別去打破吊燈，這樣我自己就不必時時提心吊膽。」

　　「我做得到的。」

　　「我知道。」

　　他們默默站在一起，船舶漂向無邊無際的海平線。

　　「跟我一起遠走高飛吧，」馬可說：「到哪都行。遠離馬戲團，遠離亞歷山大跟妳父親。」

　　「我們不能這麼做。」賽莉雅說。

　　「我們當然行，」馬可堅持：「妳跟我一起，我們什麼都能辦得到。」

　　「不，」賽莉雅說：「只有在這裡，我們才什麼都能。」

　　「我不懂。」

　　「你真的想過一走了之的事嗎？真的認真想想，就是抱著要徹底實現的意念，不是只把它當成幻夢或一時奇想？」不見他回答，她便繼續說：「現在仔細想想，想像我們拋下這個地方、這場競賽，然後在別的地方一起另起爐灶，真的用心去想。」

　　馬可闔上眼睛，在腦海裡描繪出來，焦點不是放在一廂情願的夢想上，而是集中在實務層面。把最微小的細節都策畫出來，從整理錢德瑞許的簿冊，以便轉交給新任會計，到打包公寓裡的西裝，甚至到兩人即將佩戴的婚戒。

　　接著他的右手開始灼燒，那股痛楚劇烈又燙熱，從圍繞手指的傷疤開始，繼而往上竄過手臂，遮蔽腦裡的每份思緒。那種疼痛跟當初形成疤痕的時候相同，只是增加了千倍。

　　馬可往地上癱倒，船舶的移動隨即停止。紙張起皺崩垮，墨水海洋漸漸退去，最後只剩條紋帳棚內的一圈座椅。

　　賽莉雅跪在他身旁，握住他的手，那股痛楚微微減退。

　　「週年慶派對的那夜，」她說：「就是你吻我的那晚，那晚我就已經用心思考過了。我不想再競賽下去了，我只想跟你在一起。我那時就想，我可以請你跟我一起逃走，而且我是真心的。當我說服自己說我們辦得到的那一剎那，就陷入無邊的痛楚，站也站不住。菲德列克搞不懂我怎麼了，就握住我的手、領著我到安靜的角落。當我沒辦法解釋的時候，他也沒繼續打探，他人就是這麼好。」

　　馬可拚命想把氣順過來，她低頭看著他手上的傷疤。

　　「我那時就想，也許跟你有關，」她說：「所以有一次我試著在火車離開時故意不上車，結果一樣痛不堪言。我們真的緊緊束縛在一起。」

　　「原來妳之前就想跟我遠走高飛了啊，」馬可說，儘管餘痛未消，但還是綻放笑容，「真沒想到那枚吻的效力會這麼大。」

　　「你明明可以讓我忘記的，就像你對派對上的每個人那樣，輕輕鬆鬆就把那份記憶抹消。」

　　「那種事做起來不算特別簡單，」馬可說：「而且我不希望妳忘掉。」

　　「我忘不了，」賽莉雅說：「你覺得怎麼樣？。」

　　「很慘，可是疼痛本身慢慢消退了。那晚我跟亞歷山大說，我想退出。我當時一定不是當真的，我只是想從他那裡得到一點反應。」

　　「我想他們原本並不打算讓我們以為自己是籠中鳥，」賽莉雅說：「除非我們衝撞推擠，否則不會感覺到柵欄的存在。我父親說過，如果我們不要那麼在意對方，事情進行起來會容易些，也許他說得對。」

　　「我試過了，」馬可說，用雙手掏捧她的臉，「我試著把妳放走，可是卻辦不到。我無法停止想妳，我無法停止夢見妳。妳對我沒有同樣的感覺嗎？」

　　「有啊，」賽莉雅說：「你隨時都在這邊啊，就在我四周。我坐在冰花園就能微微感應到你給我的感覺。即使在我弄清你的身分以前，我就感覺得到；每次我以為那種感覺不可能更強烈了，結果只會更強。」

　　「那麼現在阻擋我們在一起的到底是什麼？」他問。他把雙手從她的臉龐滑下，循著禮服的領口撫去。

　　「我很想跟你在一起啊。」賽莉雅說，在他雙手往下挪移時，倒抽一口氣。「相信我，我很想。這件事不只跟你我有關，有那麼多人被捲進這場競賽裡。要維持一切的秩序，困難度越來越高。而這個──」她用雙手覆住他的手說：「這樣會讓我分心得很厲害。要是我失去專注力，我擔心會出事的。」

　　「原來妳沒有力量來源？」他說。她一頭霧水望著他。

　　「力量來源？」她重複。

　　「就是我把營火當成管道的那種做法，從火那裡借用能量。妳沒有那樣的東西嗎？妳只靠自己？」

　　「我不知道還能怎麼做。」賽莉雅說。

　　「妳時時刻刻都在控制馬戲團嗎？」馬可問。

　　賽莉雅點點頭。「我習慣了，大多時候都還算得心應手。」

　　「我無法想像那樣會有多耗神。」

　　他先往她額頭送上輕柔的吻之後才放開她，在不碰觸的情況下盡量貼近她。

　　然後他跟她說起故事。就是他從導師那裡學到的神話，他自創的奇幻故事，靈感來自在書脊裂紋處處的古書裡讀到的故事片段，帳棚容納不下的馬戲團構想。

　　她以自己在劇場後側廂房度過的童年故事做為回應，還有馬戲團走訪遠地城市裡的冒險經歷。她細數過往扮演靈媒時期的事件，發現他與當時的她所見略同，也認為那份事業荒唐得可以，因而欣喜不已。

　　兩人同坐暢談，直至黎明將至，只有在馬戲團準備打烊以前他才離開她身邊。

　　馬可將賽莉雅擁至胸前，然後才站起身來，順勢將她拉起。

　　他從口袋掏出一張上面只印M字母與地址的名片。

　　「我現在比較少待在錢德瑞許的寓所了，」他把名片遞給她：「我不在那裡的時候，妳可以在這裡找到我。隨時都歡迎妳過來，無論白天或夜晚，要是妳想散散心的話。」

　　「謝謝。」賽莉雅在指尖翻轉名片，接著它便消隱無蹤。

　　「等這些事情結束了，不管我們誰贏，我都不會輕易讓妳離去。妳同意嗎？」

　　「同意。」

　　馬可握住她的手，舉到唇邊，親吻掩住她傷疤的銀戒。

　　賽莉雅用指尖撫過他的下巴，然後在他來不及伸手拉她回去以前，轉身消失。

交叉口I：拋下帽子

　　一九〇一年十月三十一日至十一月一日　倫敦

　　萬聖節前夕的時候，馬戲團的節慶氣氛總是特別濃。圓形紙燈籠懸掛在中庭，暗影在白色的表面上舞動，好似靜聲咆哮的臉龐。栅門旁邊與馬戲團各處都擺有籃子，裡面放著附有緞帶綁繩的白、黑、銀色皮製面具，如果顧客想要戴面具就可以自行取用。想把表演者與顧客區分開來，有時還挺困難的。

　　以匿名的狀態在馬戲團裡穿梭，那種體驗全然不同。可以跟環境融合為一，變成整體氛圍的一部分。

　　有些顧客極度享受這樣的體驗，不過有的人卻感到不安，寧可以真面貌示人。

　　午夜過後的幾個鐘頭裡，人潮已經大為減少，鐘聲滴滴答答走入了萬聖節當天。

　　仍然在此流連的戴面具顧客們，鬼魅似的四處遊蕩。

　　在這個時辰，排隊想找占卜師的人幾乎寥寥無幾，大多數的客人晚上早早就來問過卦了。深夜裡適合追求比較不用動腦的活動。早些時間，求卜者幾乎絡繹不絕地湧入，不過，就在十月漸漸邁入十一月時，門廊那裡無人等候，無人在珠簾後方等待傾聽紙牌打算訴說的秘密。

　　接著珠簾分開，雖說她沒聽到有人接近。

　　馬克來跟她說的事情，照理不該會帶來震撼。多年來紙牌一直對她訴說同樣的話，可是她自己拒絕傾聽，只肯選擇去看其他的可能性、其他的替代路徑。

　　親耳聽到話語從他的嘴唇吐出，完全是另一回事。他的話一說出口，某個淡忘的回憶，尋路回到她的腦海前方。兩抹綠衣身影在鮮豔舞廳的中央，陷入無可否認的愛意，整個房間因此熱氣盈溢。

　　她要他抽出單張紙牌。他竟然爽快同意，這點滿教她詫異的。

　　他抽到的La Papessa（法語：女祭司）這張牌，是她意料中事。

　　他離開的時候，伊索貝收起告示，表示今晚到此為止。

　　她有時會提早把告示收走。占卜讓她疲憊，需要休息的時候，也會收起告示並歇業一段時間。在這種時候，她常跟月子一起排遣時間，但是她這晚沒去找軟骨特技師，而是獨自端坐桌前，忍不住洗起那付塔羅牌。

　　她將一張面朝上翻開，又翻一張，再翻一張。

　　只有寶劍，尖銳地成排立著。五、九、十，淨是尖銳的主牌。

　　她把它們推成一疊。

　　她把紙牌棄置一旁，轉向其他東西。

　　她一直把帽盒存放在桌下。那是她所能想到最安全的地方，要拿取也最便利。帽盒藏在披垂的天鵝絨布下方，她甚至常常忘記它的存在，是個永遠懸在她與問卜者之間、避開耳目的恆久存在。

　　現在她將手探向桌下，從天鵝絨的陰影裡拉出帽盒，拖進搖曳閃爍的燭光之中。樸素的帽盒是圓形的，包覆在黑絲綢之下。沒有閂鎖或鉸鏈，蓋子由一黑一白、細心纏綁成結的緞帶固定到位。

　　伊索貝把盒子擺在桌上，拂去厚厚積在盒頂的灰塵，不過大多塵土仍然卡在打結的緞帶上面。她猶豫不已，一時心想最好還是別去管它，最好還是將它放回儲藏之處。可是，不管怎樣似乎都再也無所謂了。

　　她緩緩解開緞帶，用指甲把纏結挑開。當緞帶鬆得足以移開盒蓋時，她戰戰兢兢拉開，彷彿害怕自己會在裡頭發現的東西。

　　盒裡有頂帽子。

　　一切如同她當初佈置的模樣。舊圓頂禮帽，帽簷有點磨損。帽子上纏繞著更多黑白緞帶，以深淺不一的蝴蝶結綁得跟禮物似的，緞帶綁結下方有張塔羅牌。帽子與紙牌之間有條摺好的蕾絲白手帕，邊緣繡有繞著迴圈的黑藤蔓。

　　它們是如此簡單的東西，綁結與意念。

　　當初上課學習期間，她態度不怎麼認真，因為她還是比較偏好自己的紙牌。紙牌儘管帶有多重意義，但在相較之下看來直截了當多了。

　　這只是為了防患未然。在如此變幻莫測的情況下，有所防範是明智的。不會比察覺快下雨時帶著雨傘散步更奇怪，即使當時陽光正閃耀明媚。

　　不過，她不確定這東西除了累積灰塵之外，是否還發揮了更多作用，她真的不大有把握。她根本無從確認起，因為沒有測量器可以用來衡量這麼虛無縹渺的東西，也沒有用來偵測混沌狀態的溫度計。此時，她感覺自己好像推擠著某個空盪盪的虛空。

　　伊索貝小心翼翼從盒裡取出帽子，緞帶長端好似瀑布在周圍撒垂下來。纏在磨損緞帶之中的舊帽、手帕與紙牌，流露某種詭異之美，幾乎有種節慶意味。

　　「最微小的符咒也能發揮最強的效力。」伊索貝說，聽到自己因為泫然欲泣而聲音嗆噎，不禁驚愕。

　　帽子並未答話。

　　「我想你應該完全沒有效用吧。」伊索貝說。

　　帽子依然不答。

　　她原本只想讓馬戲團保持平衡，避免針鋒相對的雙方會對彼此或周遭造成傷害。為了避免天秤斷裂。

　　她在腦海裡反覆看見他倆同在舞廳的情景。

　　她想起自己無意中聽到的爭論片段。馬可說他的所作所為全是為了她，當時她並不明白這番話，因此不久就將之拋諸腦後。

　　可是現在一清二楚了。

　　她試圖替他占卜時，在紙牌裡讀到的所有感情，對象原來全是賽莉雅。

　　連馬戲團本身，也都是為了她。針對他所創造的每座美麗帳棚，她也建造一個做為回報。

　　而伊索貝自己卻出力幫忙維持馬戲團的平衡，幫助他，助他倆一臂之力。

　　她俯視手裡的帽子。

　　白蕾絲緊貼著黑毛料，緞帶繞繞纏纏，難分難捨。

　　伊索貝頓時湧起一陣暴怒，用手指撕扯緞帶，猛拉蝴蝶結。

　　手帕恍如魂魄往下飄蕩，在刺繡藤蔓之間可以辨識出C．N．B（譯註：即賽莉雅的全名縮寫。）的姓名縮寫。

　　那張塔羅牌往地面墜落，著地時正面朝上。牌面印有天使的影像，下方字母拼出Temperance（法語：節制）這樣的字眼。

　　伊索貝停下動作，屏住氣息。她原本預料自己的舉動會引發迴響，會招致某種後果，可是萬籟俱寂，蠟燭在四周搖曳閃動，珠簾寂止靜定。她突然覺得自己又蠢又傻，一人獨自在帳棚裡，手裡捧著一疊糾纏不清的緞帶跟舊帽子。她覺得自己真是傻瓜一個，竟然相信自己會對這樣的事物發揮影響力，竟然會相信自己具有任何的分量。

　　她往下伸手去撿落地的紙牌，可是當她聽見聲音的時候，手在紙牌上方凝住。剎那間，聽起來好似火車煞車的尖鳴。

　　伊索貝花了片刻才領悟到，那個來自棚外的噪音原來是波比．莫瑞的驚聲尖叫。

交叉口II：猩紅暴怒與血紅命運

　　一九〇一年十月三十一日─十一月一日　倫敦

　　「雖然在馬戲團的任何夜晚都可以說是充滿魔幻，」菲德列克．戴森先生曾經寫道：「但萬聖節前夕與眾不同，空氣本身就充塞著神秘感。」

　　這年的萬聖節前夕冰冷爽颯。歡鬧喧騰的群眾身穿厚重外套，兜著圍巾。很多人戴著面具，臉孔掩藏於黑、銀與白的布片之下。

　　馬戲團裡的燈光比平日更加昏暗，幽幽暗影似乎從每個角落悄悄匍匐前來。

　　錢德瑞許．克里斯多夫．勒菲夫賀未經事先通知就步入馬戲團，他在柵門邊的籃子裡拿起銀色面具套上，掩住了面龐。當他支付全額入場票款時，售票亭的女子沒認出他來。

　　他夢遊般地在馬戲團裡面晃蕩遊走。

　　灰西裝男人未戴面具。他悠然自得地漫步，步伐平靜到近乎傭懶。他心裡沒有特別的目的地，只在帳棚與帳棚之間隨興走逛。有些帳棚他走了進去，有些帳棚他過而不入。他買了杯茶之後在中庭裡逗留，凝望營火半晌，然後又回到帳棚之間的步道上晃蕩。

　　以前從未到訪馬戲團的他似乎頗為自得其樂。

　　錢德瑞許亦步亦趨，緊跟對方的每次移動、每回停留。追隨對方穿過帳棚，盯著對方在中庭付錢買茶。他瞪著灰西裝男人腳邊的地面，尋找對方的影子，但是頻頻受到移動不定的光線所阻撓。

　　除了錢德瑞許之外，沒人注意到他。儘管他身材高挑，灰西裝與高禮帽時髦光鮮，但路過的人完全不去看他，連瞥上一眼也沒有。連賣茶給他的女孩也沒怎麼把他看進眼裡，只是匆匆轉向下一位客人。他像影子般地在馬戲團裡幽幽滑行，手持一根完全沒派上用場的銀頂手杖。

　　錢德瑞許不只一次在人群中跟丟了對方的蹤影，那抹灰融入一團模糊的黑與白，點點摻雜著顧客們身上的色彩。沒過多久他總是能再瞥見灰色高帽，可是在跟丟蹤影的當下，他會焦慮到顫抖的地步，煩躁地撥弄外套與口袋裡的東西。

　　錢德瑞許喃喃自語。路過他身邊、近得足以聽到他說話的人們，都以怪異的眼神看著他，盡量閃避他。

　　有位年輕男子尾隨在後，即使錢德瑞許正眼看他也認不出他來，不過那個男子還是保持距離。錢德瑞許的注意力集中在灰西裝男人身上，不曾稍微轉向跟他助理有些相似的男子。

　　馬可的灰綠色眼眸穩定地盯著錢德瑞許，那張只有賽莉雅認得出來的臉龐並沒戴面具，而幻術師正在其他地方忙著。

　　這種狀況前後持續好一陣子。A．H─先生從容閒散地逛著馬戲團，他先去拜訪占卜師，後者並不認得他，客氣地用紙牌將他的未來排成幾列，不過她承認有些部分有所重疊，讓人困惑。他還去觀賞幻術師的表演；她微微點頭，表示曉得他在場。他參觀鏡廳，數不盡的身影穿戴相配的灰西裝與灰高帽，伴隨在他身邊。他也去騎乘旋轉木馬。他似乎特別喜愛冰花園。

　　錢德瑞許尾隨他在帳棚之間遊走，自己不進去的時候就在外頭等候，陷入越來越嚴重的焦慮感之中。

　　馬可花幾分鐘處理另一件事時，短暫地跟丟了兩人。

　　栅門旁邊的時鐘分針滴答走啊走，時序越來越晚，時鐘上的裝飾旋轉挪移。

　　十月滑入十一月，那種移動除了站離時鐘最近的人們之外，大多沒人注意到。

　　人潮越來越稀少。面具陸續歸還到中庭與栅門旁的籃子裡，面具上的眼洞與緞帶混亂相疊。大人許下隔晚可再回來的承諾，拖著依依不捨的孩子們離開，雖說馬戲團隔天晚上就不在了，害得那些孩子事後覺得自己遭到輕視與背叛。

　　靠近馬戲團後側有條通道，那裡頗為寬敞，只有零星幾位顧客在場。A．H─先生在那兒停下腳步。錢德瑞許相隔短短的距離看著他，無法看清他為何停步，雖說他可能在跟某人談話。錢德瑞許透過面具，只看得到靜定的灰西裝與懸浮上方的高帽。從他眼裡看來，等於看到開放的靶標，中間毫無阻隔。

　　他聽到有個人聲的回音，向他保證那男人並不是真的，只是他的想像力虛構出來的，只不過是場幻夢。

　　接著一時停頓。就那麼一瞬間，時間放慢速度的方式，彷彿墜落時一面抗拒地心引力的東西。在馬戲團的開放路徑中環繞的冷冽微風，戛然停止。那瞬間，沒有任何東西飄揚顫動，帳棚的織布或幾十頂面具的緞帶綁結全都凝住不動。

　　在最為高聳的帳棚裡，有位特技演員失去完美的平衡，摔落一段距離之後，幸好表演夥伴及時抓住她，不然差點狠狠撞上地面。

　　中庭裡，營火啪啪噴濺，忽地爆出一朵烏黑煙雲，逼得那些最靠近的顧客往後跳開，拚命猛咳。

　　從波比手中起跳，朝著威吉雙手騰空躍去的小貓，突然在半空扭身，不是四腳落地而是以背著地，一面發出憤慨的嚎叫、一面滾向威吉。

　　幻術師暫停動作，凝住不動站著，原本天衣無縫的表演戛然而止，臉色頓時一陣死白。她搖搖晃晃，彷彿即將昏厥，幾位周到的觀眾上前扶她，但她並未摔倒。

　　馬可一時癱軟，彷彿有某個隱形突襲者對他的肚子出拳。路過的顧客抓住他的胳膊好穩住他。

　　錢德瑞許．克里斯多夫．勒菲夫賀從外套口袋拉出厚重的銀刀，毫不遲疑猛拋出去。

　　刀子從錢德瑞許的手中飛出，刀刃與刀柄交替輪轉，以完美的轉動旋過空中。

　　目標準確又穩定，如假包換。

　　接著它的目標卻移動了。

　　A．H─先生量身訂製的毛料灰西裝的背面移動位置。他只是微微挪向旁邊，姿態優雅的一步，無意識的舉動，空間裡的重量位移。

　　於是刀子拂過他的衣袖，最後停駐在與他對話的男人胸膛上。刀刃輕鬆劃穿對方未扣的黑外套，直擊心臟，彷彿那裡一直是預謀的目標，銀製刀柄從緋紅圍巾下方突伸出來。

菲德列克．戴森先生往前倒下，A．H─先生接住了他。

　　錢德瑞許瞪著自己空空的手，彷彿想不起幾秒之前手裡握著什麼。他踉踉蹌蹌走開，往營火中庭的方向晃蕩。他離開時忘了摘掉面具。翌日當他發現有面具扔在自己的連幢屋裡，卻想不起它來自何處。

　　A．H─先生將戴森先生放倒於地，在他上方滔滔吟誦一連串的話語，音調低沉到無人聽聞。散立於他們四周的顧客們起初沒注意到任何事情，不過，幾呎之外的兩位年輕表演者突然中止演出，一身黑西裝的男孩將明顯躁動不安的小貓們收攏起來，有些顧客因此岔了神。

　　過了一段時間，A．H─先生不再說話，用戴著灰手套的手掠過菲德列克．戴森先生的臉龐上方，溫柔地闔起他神色詫異的雙眼。

　　隨之而來的靜寂被波比．莫瑞的尖叫聲所打破，因為她看到地上的那攤鮮血蔓延到自己的白靴之下。

　　趁著震驚轉為混亂之前，A．H─先生將銀柄刀子從戴森先生的胸膛拔出，然後起身走開。

　　他路過滿頭霧水、依然站不穩的馬可身邊，一語不發、正眼未看，就把沾滿鮮血的刀子遞給對方，繼而隱入群眾裡。

　　有人馬上將目睹事件的那小群顧客帶離現場。後來他們推定那是個高明的噱頭；為了早已充滿節慶氛圍的夜晚，增添一絲戲劇張力。

告別

　　一九〇二年十月三十日與三十一日　麻州協和鎮

　　貝利趁日落之前攀上橡樹，拿回藏起的盒子，往下凝望沐浴在深橙色暮光中的馬戲團，長長尖尖的陰影投射在田野上。可是當他打開盒子時，卻沒找到自己真正想要隨身帶走的東西。

　　他只取出波比的白手套，放入外套口袋，然後把盒子放回樹上。

　　他在家裡細數自己平生的儲蓄，金額比他原本預料的還多，接著把換洗衣物與額外的毛衣放進行李。他原本考慮多帶一雙備用的鞋子，最後決定如果需要可以跟威吉借幾雙來穿。他把一切都塞進舊薄的皮製背袋，等著雙親與卡洛琳上床就寢。

　　就在他等待的時候，把袋裡的行李拿出來又放回去，預測自己該帶走什麼，又該留下什麼。

　　他苦等一個鐘頭才確認大家都已入睡，接著又多等一個小時。雖然在不尋常的時辰溜進屋裡，已經是他駕輕就熟的事，但是偷溜出去又是另一回事。

　　最後當他躡手躡腳穿過走廊的時候，他很詫異時間竟然那麼晚了。他將手搭在門上準備離開時，又轉身放下包包，靜靜尋覓紙張。

　　一旦找到紙張，他便在廚房桌子旁邊坐下，動手寫起紙條給雙親。他盡量解釋離開的原因，巴望兩老能夠諒解。他沒提到哈佛，對於農場的未來也隻字未提。

　　他憶起母親曾在他幼小的時候，祝福他的人生充滿快樂與冒險。如果這次行動不算是冒險的話，那他還真沒把握什麼才算。

　　「你在幹嘛？」背後有個聲音問。

　　貝利轉身發現卡洛琳穿著睡袍站在門口，滿頭髮捲推得高尖，肩上披著針織毯子。

　　「沒有需要妳操心的事。」他說著便回頭繼續書寫。他在信上簽好名字摺起來，撐在桌子中央豎立起來，就在放滿蘋果的木碗旁邊。「一定要讓他們讀到喔。」

　　「你要逃家嗎？」卡洛琳看著他的行囊問道。

　　「算是吧。」

　　「你不是當真的吧？」她打著哈欠說。

　　「我不確定什麼時候才會回來。等我能夠寫信，我就會寫。跟他們說不用擔心我。」

　　「貝利，上床去啦。」

　　「妳自己幹嘛不回去睡，卡洛琳？妳一副需要多睡點美容覺的樣子。」

　　卡洛琳只是譏諷地扭起臉龐做為回應。

　　「況且，」貝利繼續說：「妳從什麼時候開始在意我做什麼了？」

　　「你這星期以來的行為幼稚死了，」卡洛琳拉高嗓門，但還是用怒吼般的低語：「整個晚上在那個蠢馬戲團瞎混。成熟點吧，貝利。」

　　「我就是要做點成熟的事啊，」貝利說：「我不在意妳能不能了解。待在這裡我不會快樂。留在這裡卻會讓妳快樂，因為妳這人乏味又無趣，乏味無趣的生活對妳來說就夠了。對我來說就是不夠，永遠都不夠。所以我要離開了。幫我一個忙，嫁個能好好照顧羊群的人。」

　　他從碗裡拿起一顆蘋果，朝空中一拋，接住以後塞進袋子，然後快活地揮手向卡洛琳道別，如此而已。

　　他留她一人在桌旁，隨手悄悄關上家門。她陷入沉默的怒氣裡，嘴巴開開又合合。

　　貝利離家越走越遠，渾身帶勁。他差點期待卡洛琳會從後面追上來，或是立刻喚醒父母，警告他們他要逃家的事。可是隨著他遠離老家的每一步，事態越來越明朗了；這會兒他真的要離家了，什麼都阻擋不了他。

　　夜裡萬籟俱寂，沿路不見其他夜裡他趕在栅門打開以前衝抵馬戲團的人潮，使得這趟路程感覺更加漫長。

　　貝利扛著行囊、走到自己那棵橡樹時，星辰依然清晰可辨。他比自己原本希望的還晚，不過距離黎明還有一些時間。

　　可是在星辰滿佈的天際下，從樹下延伸出去的田野卻空無一物，彷彿除了青草、樹葉與霧氣之外，不曾有東西佔據那個空間。

美麗的苦痛

　　一九〇一年十一月一日　倫敦

　　馬可的公寓原本樸素又貧乏，但現在擠滿了各種不成套的家具。錢德瑞許在某一階段厭倦的家具，都陸續被納入這個臨時收容所，而不是完全慘遭遺棄。

　　因為藏書過多，收納的架子不敷使用，於是四處堆疊在古董中式家具與紗麗外罩的靠墊上面。

　　壁爐橫架上的時鐘是戴森先生的創作，秒針滴滴答答走向凌晨三點時，鐘面裝飾用的迷你書本也跟著翻過紙頁。

　　馬可在手寫的書冊、潦草筆記與活頁紙的計算之間來回遊走，桌上大本一些的書籍用較不穩定的步調移動。一次又一次，他劃掉符號與數字，拋掉某些書本而另覓其他書本，然後再次回到拋至一旁的書本。

　　公寓的門口自行開啟，門鎖落開，鉸鏈狂亂搖擺。馬可從桌邊跳開，墨水瓶翻濺在文件上。

　　賽莉雅站在門口，捲髮從上梳的髮型紛亂散落。未扣鈕釦的米白外套鬆鬆垂著，對這種天氣來說太過單薄。

　　她走入房裡，門在背後自動關起，發出一連串上鎖喀答聲，這時馬可才注意到她外套下的禮服沾滿血跡。

　　「出了什麼事？。」他問，準備要扶正墨水瓶的手在半空中打住。

　　「你明明曉得出了什麼事。」賽莉雅說，語氣一派平靜，但桌上那攤墨水的陰暗表面已經開始泛起漣漪。

　　「妳還好嗎？」馬可問，想往她湊近。

　　「我很確定我狀況不好。」賽莉雅說。墨水瓶散裂開來，墨水灑向文件，噴濺在馬可的白襯衫袖子上，滲入他的黑背心而隱於無形。他的雙手覆滿墨水，但仍然為了她禮服上的血漬而岔神。緋紅血跡尖叫般地橫越象牙白緞子，消失在籠子般覆蓋於上的黑絲絨迴紋裝飾後頭。

　　「賽莉雅，妳做了什麼？」他問。

　　「我盡力了。」賽莉雅說著，卻破了音，於是不得不重複。「我盡力了，我本來以為我修復得了。我都認識他那麼久了，還以為也許可以像調時鐘那樣，讓它再度走動。我完全清楚問題出在哪裡，可是就是導正不了。我對他那麼熟悉，可是卻……卻起不了作用。」

　　在她胸膛裡逐漸湧升的啜泣逸了出來，壓抑多時的熱淚從雙眸滾滾落下。

　　馬可衝過房間到她身邊，在她哭泣的同時，將她拉近並緊緊擁住。

　　「真遺憾。」他應和著她的連聲啜泣而反覆說著，直到她平靜下來。她放鬆身子依偎在他的懷抱裡，緊繃的肩膀也和緩下來。

　　「他是我朋友。」她靜靜說道。

　　「我知道。」馬可說，將她的淚水拂去，在她的臉頰上留下道道墨跡。「我好遺憾，我不知道出了什麼事。有什麼打翻了原來的平衡，但我查不出是什麼。」

　　「是伊索貝。」賽莉雅說。

　　「什麼？」

　　「伊索貝對馬戲團，對你跟我所下的符咒。我知道它的存在，我感覺得到。我原本以為它沒多大作用，可是顯然是有。我不曉得她為什麼選擇在今晚停掉符咒。」

　　馬可嘆口氣。

　　「她選擇今晚，是因為我終於向她坦承我愛妳，」他說：「我早該在幾年前就這麼做的，可是我卻拖到今晚才告訴她。我本來以為她可以坦然接受，可是看來我錯了。我根本不曉得亞歷山大到那裡要做什麼。」

　　「他會到那裡，是我邀請的。」賽莉雅說。

　　「妳為什麼那樣做？」馬可問。

　　「我想快點得到裁決，」她說著，淚水再度湧滿雙眼，「我要這件事快點結束，這樣我就能跟你在一起。我原本以為，如果他來參觀馬戲團，就可以決定哪位是贏家。我不知道他們還想用什麼方式來定奪。錢德瑞許怎麼知道他要過去？」

　　「我不知道，我甚至不曉得他著了什麼魔而非去那裡不可。他堅決不讓我陪在他身邊，所以我偷偷跟蹤以便盯著他。我去找伊索貝談談，追丟他才不過幾分鐘時間，等我再趕上他的腳步……」

　　「你那時也覺得腳下的土地突然移開了嗎？」賽莉雅問。

　　馬可點點頭。

　　「我原本是要保護錢德瑞許，免得他傷到自己，」他說：「我根本沒想到他可能會對別人造成危險。」

　　「這些是做什麼的？」賽莉雅問，把注意力轉向桌上的書本，數不盡的紙頁上頭繪有標記和符號，四周包圍著從其他地方撕下來的內文，搭搭又疊疊，文字反覆寫在上頭。書桌中央有本皮面大冊子，封面內側貼有紙張，四周圍繞著一棵精巧繁複的手繪樹木；賽莉雅頂多只能看出紙張是剪報，勉強辨識出超凡這個字眼。

　　「這就是我工作的方式，」馬可說：「那本冊子就是將馬戲團的每個人約束起來的本子。沒有更好的用語，就說是『防護裝置』好了。我在點火儀式之前，把副本放在營火裡，但平時就用這本來進行調整。」

　　賽莉雅翻閱標有姓名的紙頁。她在某頁停住，上頭的紙片有著萊妮．柏傑斯環圈式的親筆簽名，旁邊有個大小相同的紙張移除之後留下的空間，只剩明亮空白的虛空。

　　「我早該把戴森先生加進去的，」馬可說：「我從沒考慮到。」

　　「即使不是他出事，也會有其他人，要保護所有的人，那是不可能的。」

　　「真遺憾，」他再次說：「我對戴森先生的認識沒有妳深，可是我對他跟他的作品的確相當佩服。」

　　「他教我用前所未有的眼光來看馬戲團，」賽莉雅說：「讓我知道馬戲團從外界看來的模樣。我們通信好多年了。」

　　「要是我有辦法把想跟妳說的一切都訴諸於文字，我也會寫信給妳的，一整個海洋的墨水都不夠。」

　　「可是你反倒替我搭起了夢想，」賽莉雅抬頭看他並說：「而我也搭起你很少有機會看到的帳棚。向來都有那麼多的你圍繞在我周圍，我卻遲遲拿不出能夠讓你保留在身邊的東西做為回報。」

　　「我還有妳的披巾啊。」馬可說。

　　她闔起本子時，漾起溫柔的笑容。本子旁邊濺出的墨水滲回罐子，玻璃碎片在四周重新拼組成形。

　　「我想那就是我父親所謂的『由外而內』，而不是『由裡而外』的做法，」她說：「他一向警告我別那麼做。」

　　「那麼他一定會瞧不起另一個房間。」馬可說。

　　「什麼房間？」賽莉雅問。墨水瓶靜定下來，彷彿不曾打破。

　　馬可示意要她往前，帶領她走到相鄰的房間。他打開門但沒走進去。賽莉雅跟上他腳步的時候，看出了原因何在。

　　那裡原本可能是書房或起居室，空間不大，但要不是有層層疊疊的穿線紙張從每個表一面懸垂下來，倒稱得上舒適。

　　細線從吊燈垂下，環繞架子頂端，之後又纏綁在一起，網子般地從天花板披瀉下來。

　　在每個表面上，桌子、書桌、扶手椅，都擺滿建構得一絲不苟的帳棚模型。有些用報紙為材料，有些用布料。藍圖、小說與信箋的碎片，經過摺疊、剪裁與塑形，成為一大群條紋帳棚，用更多的黑、白與紅線全部纏綁在一起。上頭綁著發條裝置的零件、鏡子碎塊與佈滿蠟淚的殘燭。

　　房間中央有張圓木桌，漆成黑色但飾有珍珠母貝鑲嵌而成的亮紋線，桌上有個小鐵鍋。鍋裡火燒得正旺，火焰明亮燦白，在這空間投下長長的暗影。

　　賽莉雅一步跨入房間，低頭彎身避開從天花板垂下的細線。那種感覺跟進入馬戲團沒有兩樣，空氣中連繚繞不散的焦糖香氣都有，可是底下有種更為深沉的東西，隱含在紙張與細線之中有某種厚重與古老的東西。

　　賽莉雅小心翼翼地在房裡穿梭，往迷你帳棚裡窺看的時候，一面留意禮服的擺動狀況，還用手指細膩地拂過零碎的細線與發條裝置。馬可留在門口那裡。

　　「這種魔法非常古老吧？」她問。

　　「我只懂得這種魔法。」馬可回答。他拉拉門邊的一條細線，引起的動靜在整個房間裡迴響，馬戲團模型全部都像爐火照見金屬碎片，發出閃閃亮光。「不過，我猜那種魔法應該不是為了用在這種目的。」

　　賽莉雅在某個帳棚旁停步，棚裡裝有塗滿燭蠟的樹枝。她在那裡確認方位，找到另一個棚子，輕輕推開紙門找到一圈迷你椅子，代表她專屬的表演空間。

　　構成帳棚的紙頁上印滿莎士比亞的十四行詩。

　　賽莉雅任由紙門旋關起來。

　　她試探般地逛完房間，與馬可在門口會合，隨手將門輕輕帶上。

　　她一跨過門檻，置身於馬戲團裡的感受就漸漸消散，突然清晰地意識到相鄰房間裡的一切──爐火的暖意抵禦著竄入窗戶的冷風，馬可的肌膚在墨水與古龍水之下散放氣味。「謝謝你讓我看那個。」她說。

　　「我想妳父親會覺得不以為然吧。」馬可問。

　　「我再也不在意我父親認可的是什麼了。」

　　賽莉雅晃過書桌，停在火爐之前，望著壁爐橫架上的時鐘裡隨著時間翻過縮小版的書頁。

　　時鐘旁邊放了單張的撲克紙牌。是紅心二。看不出曾被鄂圖曼短刃刺穿的跡象，也沒有賽莉雅的血漬曾經沾染表面的證據，但她知道那是同一張紙牌。

　　「我可以跟亞歷山大談談，」馬可提議：「也許他看到的已經足以宣判勝負，不然現在這種狀況也可以造成資格的喪失。我確定他現在一定認為我讓他失望透頂，他可以直接宣佈妳就是贏──」

　　「停，」賽莉雅轉也沒轉身就說：「求你別再說了。我不想談這場該死的競賽。」馬可試圖抗議，可是聲音卻卡在喉頭。他掙扎著要開口，卻發現自己無法言語。

　　他呼出靜默的嘆息，垂下雙肩。

　　「我很厭倦努力想把維繫不了的東西維繫在一起。」他接近賽莉雅時，她說：「厭倦自己拚命想要控制無法控制的東西。也很厭倦因為害怕擊潰我修復不了的東西，而刻意剝奪自己想要的。不管我們做什麼，它們都會瓦解。」

　　她斜倚在他的胸膛上，他則用雙臂攬住她，用染了墨漬的手輕搓她的頸背。這個姿勢他倆維持了好一陣子，爐火劈哩啪啦，時鐘滴答作響。

　　她仰起頭來，他將她的外套從肩膀滑下，雙手貼上她光裸的胳膊，雙眼一直緊鎖她的眼眸。

　　碰觸他肌膚總會伴隨而來的熟悉激情，竄過賽莉雅的全身，她再也無力抗拒，再也無意抗拒。

　　「馬可，」她說，手指胡亂摸索他的背心鈕釦，「馬可，我──」

　　她話還來不及說完，他就貼上她的嘴唇，燙熱又充滿索求。

　　她一釦接一釦解開，盲目拉扯釦鎖與緞帶，拒絕讓兩人的唇分開。

　　精心建構而成的禮服攤在她的腳邊。

　　馬可的手腕纏著她馬甲鬆綁之後的蕾絲，將她一同往下拉至地板。

　　他們繼續卸下層層的衣物，直到兩人之間再無阻隔。

　　困於沉默之中的馬可，用舌頭在賽莉雅身上描繪出歉意與戀慕之情。將他無法高聲道出的一切，默然無聲地表達出來。

　　他找到其他方式對她娓娓訴說情意，手指在拂過之處遺留淡淡墨漬。他細細品嘗從她那兒引發出來的每個聲響。

　　兩人共赴雲端之時，整個房間震顫不已。

　　雖說房裡有多不勝數的易碎物品，卻無一粉碎瓦解。

　　他倆上方的時鐘繼續翻動書頁，往前推著字體小得難以辨讀的故事。

　　馬可不記得自己陷入了夢鄉。前一刻賽莉雅蜷縮在他的懷抱裡，腦袋依偎著他的胸膛、傾聽他的心跳，下一刻他就行單影隻了。

　　減弱的爐火只剩悶燒的餘燼。灰濛濛的黎明悄悄穿窗而入，投下柔和的幽影。

　　壁爐橫架上的紅心二紙牌上，放了一枚刻有拉丁文的銀戒。馬可漾起笑容，把賽莉雅的戒指套上小指，就在他無名指的疤痕旁邊。

　　後來他才注意到，擱在桌上的皮面防護裝置早已不見蹤影。

技術性細節

　　一九〇一年十一月一日　倫敦

　　當賽莉雅傾聽馬可穩定的心跳聲與鐘聲滴答彼此呼應時，她多麼希望自己能夠凍結時間，永遠停留在此刻，蜷縮在他的臂彎裡，有他的雙手輕輕撫搓自己的背。她多麼希望自己不必離開。

　　她頂多只能做到讓馬可心跳減速，讓他陷入沉睡而已。

　　她原本可以把他喚醒，但屋外天際正漸漸亮起，想到要道別就教她恐懼。

　　她趁他入睡時，往他唇上輕柔一吻，然後靜靜著裝。她從手指上摘下戒指、留在壁爐橫架上，就在印於撲克牌上的兩枚紅心之間。

　　她穿上外套時暫停動作，望著散落桌面的書本。

　　如果她對他的運作系統有更深了解，她可以利用它們，讓馬戲團更加獨立，順便減輕自己的部分負擔，也讓兩人可以在不公然挑釁競賽規則的情況下共度更久的時光，而不是偷閒找空的區區幾小時而已。

　　那是她所能想到送他的最棒的禮物，如果他們無力迫使各自的導師做出判決的話。

　　她拿起填滿姓名的那冊。既然她了解這個系統預定目標的基本原理，這似乎是個適合的起點。

　　她離開的時候，隨身帶走冊子。

　　賽莉雅儘可能安靜地關上馬可的公寓門，然後溜進陰暗的走道，皮面冊子塞在腋下。門鎖在她背後以一串柔和模糊的喀答聲依序關上。

　　她沒注意到藏在附近陰影裡的身影，直到對方發話為止。

　　「妳這陰險狡猾的小蕩婦。」她父親說。

　　賽莉雅閉上眼睛，試圖凝聚心神，但一旦讓他逮住，就很難將他推開。而她這次無能為力。

　　「你在走道上苦等，就為了用那種話辱罵我，還真讓我吃驚啊，爸爸。」她說。「這個地方的防護竟然森嚴到那個地步，簡直荒謬透頂，」海克特對著門揮手說：「除了那小鬼擺明願意接見的對象之外，什麼東西也進不去。」

　　「很好，」賽莉雅說：「你可以離他遠一點，你也可以離我遠一點。」

　　「妳拿那個要做什麼？。」他指著她腋下的冊子問。

　　「不用你操心。」賽莉雅說。

　　「妳不能介入他的工作。」海克特說。

　　「我知道，介入是明顯違反競賽的少數規則之一。我不打算介入，我是想學習他的系統，這樣我就不用把那麼多馬戲團的事情時時攬在身上。」

　　「他的系統。妳不應該在亞歷山大的系統上耗費心神。妳不懂自己在幹嘛。我高估妳因應這次挑戰的能力了。」

　　「這就是競賽，不是嗎？」賽莉雅問：「就是要看我們如何應付魔法放在公共場地、放在不相信這類事物的世界時，所引發的迴響。這是耐力與控制力的試驗，而不是技藝的試驗。」

　　「這是力量的試驗，」海克特說：「而妳是弱者，比我原本想的還軟弱。」

　　「那就讓我輸吧，」她說：「我筋疲力竭了，爸爸，我已經無以為繼。這可不是一等宣佈贏家是誰，就能對著一瓶威士忌幸災樂禍那樣。」

　　「贏家不是用宣佈的，」她父親說：「競賽要徹底比到最後，而不是自己收手叫停。到現在這種事妳早該摸清楚了，妳以前還算聰明伶俐的。」

　　賽莉雅狠狠瞪著他，但同時也在心裡回味他的話，暗暗在心中集結多年來她追問規則時、他隱晦的答非所問。他向來閃避的各個元素，現在整個輪廓突然明瞭起來；那個關鍵的未知因素也招然若揭了。

　　「原來贏家就是別人再也承受不了的時候，依然屹立不搖的那個。」賽莉雅說，終於青天霹靂地弄懂了整體情勢。

　　「這種概括的說法挺粗糙的，但我想也夠好了。」

　　賽莉雅轉身面向馬可的公寓，把手抵在門板上。

　　「別做出一副愛慕那小鬼的模樣，」海克特說：「妳遠遠超越這種俗事。」

　　「你竟然願意為了這種鬼事把我犧牲掉，」她靜靜說：「為了證明你的論點，你竟然寧可讓我毀掉自己。你明明曉得風險所在，卻把我牢牢綁進這場競賽，你還故意讓我以為這純粹只是技藝的挑戰。」

　　「別用那種眼神看我，」他說：「好像把我當成很沒人性的樣子。」

　　「我能夠看穿你，」賽莉雅厲聲說：「對我的想像力來說並不會特別吃力。」

　　「如果我當初沒變成現在這種狀態，結果也不會有什麼不同。」

　　「競賽結束之後，馬戲團會有什麼下場？」賽莉雅問。

　　「馬戲團只是個場地，」他說：「競賽場，非常具有節慶氣氛的競技場。妳贏了之後可以繼續跟著馬戲團，不過沒了競賽，馬戲團也失去目的。」

　　「我想，捲進其中的其他人也跟著失去作用？」賽莉雅問：「難道他們的命運只是連帶的結果？」

　　「所有的行動都會帶來影響，」海克特說：「那是挑戰的一部分。」

　　「你為什麼現在要把以前從沒提過的事情全告訴我？」

　　「因為在以前，我從沒想過妳可能會吃敗仗。」

　　「你的意思是喪命。」賽莉雅說。

　　「那屬於技術細節，」海克特說：「只有獨留一位參賽者的時候，競賽才算結束。沒有其他終結競賽的方式。等整件事結束以後，妳可以拋掉繼續對那個無名小子寬衣解帶的錯誤夢想了，他只不過是亞歷山大從倫敦某個鬼地方撈出來的小人物。」

　　「後來誰留下來了？」賽莉雅說，對他的評論置之不理，「你說過亞歷山大的學生在上一場挑戰的時候勝出，他後來發生什麼事？」

　　海克特回答之前，一陣嘲弄的笑聲顫抖著竄過綽綽陰影。

　　「她就在妳寶貴的馬戲團裡把自己的身體彎扭成結。」

逃離

　　一九〇二年十月三十一日　協和鎮與波士頓

　　貝利繞著空盪盪的田野走了好一陣子，然後才說服自己馬戲團真的離開了。完全沒有跡象顯示幾個小時之前有任何東西佔據了這個空間，連壓彎的一片草葉都沒有。

　　他席地坐下、雙手抱頭，感到徹底的迷失茫然，雖說他自小就在這些田野上嬉戲。他想起波比提過火車的事。

　　在前往任何遙遠的目的地之前，火車都必須先到波士頓。

　　那個思緒越過腦海的片刻之間，貝利就已站起身子，以最快速度拔腿奔向車站。他上氣不接下氣地抵達車站，背袋頻頻撞擊背部使他疼痛不堪，但放眼卻不見火車。他原本巴望自己都不大確定存不存在的馬戲團列車還在原地等候著。

　　可是車站一片寂寥冷清；月台的長凳上只見兩個身影，是穿著黑外套的男女。

　　貝利花了片刻才發現他們兩人都纏著紅圍巾。

　　「你還好嗎？。」貝利跑上月台的時候，女人問。他無法辨認她的口音來自何方。

　　「你們是為了馬戲團才來的嗎？」貝利喘著要換氣。

　　「沒錯，」男人說話帶有類似的輕快腔調：「不過它已經離開了，我相信你也注意到了。」

　　「它也提早打烊了，但這點也不算離奇。」女人補充。

　　「你們認識波比跟威吉嗎？」貝利問。

　　「誰？」男人問。女人把頭一偏，彷彿沒聽懂問題的意思。

　　「就是那對雙胞胎，他們都跟小貓一起表演，」貝利解釋：「他們是我的朋友。」

　　「原來是那對雙胞胎啊！」女人驚呼：「還有他們妙透了的貓咪！你是怎麼跟他們交上朋友的？」

　　「說來話長。」貝利說。

　　「你可以在等候的時候告訴我們，」她含笑說：「你也要去波士頓吧？」

　　「我不曉得，」貝利說：「我原本是想跟著馬戲團走。」

　　「那就是我們在做的事啊，」男人說：「不過我們都得先弄清楚馬戲團的去向之後，才能跟著過去，通常要花大概一天的時間。」

　　「我真希望它能出現在方便抵達的地方。」女人說。

　　「你們怎麼會知道它在哪裡？」貝利略感不可置信地問。

　　「我們夢幻者自有辦法，」女人笑盈盈說：「我們還得等上一陣子，應該有足夠的時間可以交換故事。」

　　男人叫維克多，他姊姊叫羅芮娜。他們正在享受他們口中所謂的馬戲團延長假期，盡量追隨夢幻馬戲團前往越多地點越好。他們以往尾隨馬戲團通常僅限於歐洲內陸，可是為了此次的特別假期，他們決定一路相隨到大西洋的另一側。他們之前到加拿大。

　　貝利把跟波比與威吉成為朋友的過程加以簡化之後才告訴他們，保留較為奇特的細節不說。

　　時間緩緩接近黎明。有另一位夢幻者加入他們的行列，是個名叫伊莉莎白的女子，她之前暫住當地客棧，既然馬戲團已經離開，她也正要前往波士頓。大家熱絡地與她寒暄，一副老交情的模樣，雖然羅芮娜說他們幾天前才認識她。他們等候火車的時候，伊莉莎白拿出織針與一捆深紅毛線。

　　羅芮娜把貝利當成沒帶圍巾的年輕夢幻者介紹給她。

　　「其實我不算夢幻者。」貝利說。他還不完全確定自己懂得那個稱呼的涵義。

　　伊莉莎白越過手上的織品瞅著他，瞇起雙眼將他打量一番，讓他想起以前嚴厲苛刻的學校老師，不過這會兒他是比她高大多了。她以密謀的態度往前傾身。

　　「你很愛夢幻馬戲團嗎？」她問他。

　　「對啊。」他毫不遲疑地說。

　　「勝過世上的任何東西？」她補充。

　　「對。」貝利說。儘管她的語調嚴肅，儘管神經緊繃讓他的心跳平穩不了，但他還是忍不住綻放笑容。

　　「那你就是夢幻者，」伊莉莎白宣佈：「不管你穿什麼。」

　　他們跟他說起馬戲團與其他夢幻者的故事。說起有某種追蹤馬戲團動向的聯絡網，會負責通知其他夢幻者前往馬戲團的駐紮地。多年以來，維克多與羅芮娜在個人時間表允許的情況下，常常追隨馬戲團的腳步。而伊莉莎白一般只會前往接近紐約的地點，這趟對她來說是額外加長的旅程，不過城裡有個非正式的夢幻者俱樂部，不定時會舉行聚會，在馬戲團遠行的時候讓成員們保持聯繫。

　　火車在朝陽完全升起之後不久來到，往波士頓的路程上大夥兒繼續滔滔講著故事，伊莉莎白一面忙著編織，羅芮娜昏昏欲睡用胳膊撐住自己的腦袋。

　　「你進城以後要住哪裡？」伊莉莎白詢問。

　　貝利還沒想到這點，因為這回他走一步算一步，試著別去擔心抵達波士頓以後會發生什麼情形。

　　「我還不大確定，」他說：「在弄清楚接下來要去哪裡以前，我可能就待在車站吧。」

　　「胡來，」維克多說：「你應該跟我們一起住。帕克飯店幾乎整個樓層都是我們的。你可以睡奧古斯特的房間，他昨天回紐約去了，我向來懶得跟管理單位通知我們有空房。」

　　貝利本來打算爭辯，但羅芮娜制止他。

　　「他這人固執得很，」她低聲說：「一旦對什麼事打定主意，就絕不會接受拒絕。」

　　的確，幾乎一步下火車，貝利就被掃進他們的馬車。他們抵達飯店的時候，門房跟著伊莉莎白的行李一併取走他的行囊。

　　「怎麼了？」他大剌剌瞠目環顧富麗堂皇的飯店大廳時，羅芮娜問道。

　　「我覺得自己好像童話世界裡的女孩，就是那種連鞋子都沒穿，卻不知為何就到城堡去參加舞會那樣。」貝利低語。她縱聲大笑，惹得幾個人轉身看她。

　　有人護送貝利到有他半個老家大的房間，儘管厚重的窗簾擋住陽光，但他卻發現自己難以成眠。他在房裡徘徊踱步，最後開始擔心會把地毯磨壞，於是在窗邊坐下，俯望下方的行人。

　　午後過半響起敲門聲，反倒讓他如釋重負。

　　「你知道馬戲團在哪兒了嗎？」維克多都還來不及開口，他就追問。

　　「還沒，親愛的小鬼，」他說：「關於它的去向，我們有時會事先接到通知，但近來並沒有。我猜想，今天結束之前，我們就會得到消息吧。如果我們的運氣不錯，明天早上就能啟程囉。你有西裝嗎？」

　　「我沒帶耶。」貝利說，想起西裝就在家裡的儲物箱，只有特殊場合才會拿出來。他想也想不起上次得穿西裝出席的場合是什麼，但他猜想，經過這麼些時間，西裝可能早就穿不下了。

　　「那我們就該替你張羅一套。」維克多說得彷彿就跟買份報紙一樣簡單。

　　他們跟羅芮娜在大廳會面，兩人拖著他在城裡到處遊走，前後完成好幾件差事，包括到裁縫那裡一趟。

　　「不，不，」他們看著樣品的時候，羅芮娜說：「這些完全不配他的膚色。他需要灰色的，優質的深灰色。」

　　經過大頭針定型與布尺測量的百般琢磨之後，貝利最後得到了一件他這輩子最棒的西裝，甚至勝過他父親最好的西裝，是炭灰色的。維克多也不顧他的抗議，替他出資採買亮晶晶的皮鞋與新帽。

　　鏡子照出來的映影跟貝利過去所熟悉的天差地別，很難相信那真的就是自己。

　　他們捧著一堆包裹回到帕克飯店，到各自的房間裡才沒坐多久，伊莉莎白就來帶他們下去吃晚餐。

　　讓貝利驚奇的是，竟然有將近一打的夢幻者在樓下餐廳等候，有些會跟著馬戲團走，有些會留在波士頓。餐廳的豪華讓他焦慮，但這群人隨興喧鬧的作風減緩了那種感受。有如預期，他們幾乎都是一身黑、白與灰色裝扮，領帶或手帕上有幾抹明亮的紅。

　　羅芮娜意識到貝利沒有紅色配飾時，就從附近的花飾擺設偷偷採了一朵玫瑰，別在他的翻領上。

　　享用每一道菜的時候，都有人講述說也說不完的馬戲團故事，也有人提及貝利不曾見過的帳棚與不曾聽聞的國度。大多時候，貝利只是豎耳傾聽，仍然因為遇上跟他一樣深愛馬戲團的這群人而驚愕不已。

　　「你們……你們覺得馬戲團是不是出了什麼狀況？」貝利靜靜說，當時整個餐桌分成幾組人各自聊天。「我是說最近？」

　　維克多與羅芮娜瞥瞥對方，彷彿衡量該誰負責答話，可是伊莉莎白搶先回答。

　　「自從戴森先生過世以後，一切都跟以前不同了。」她說。維克多突然皺起眉頭，羅芮娜點頭表示同意。

　　「誰是戴森先生？」貝利問。他的無知讓三人有些詫異。

　　「菲德列克．戴森就是第一位夢幻者，」伊莉莎白說：「他是鐘錶師傅，柵門裡的時鐘就是他製作的。」

　　「那只時鐘是馬戲團外面的人製作的？真的嗎？」貝利問。他從沒想到要問波比與威吉這件事，他一直假定那是馬戲團天生就有的東西。伊莉莎白點點頭。

　　「他也是作家，」維克多說：「好多年前我們就是那樣認識他的。我們拜讀了一篇他寫的馬戲團文章，於是寫信給他，他也回了信等等的。那是在我們自稱夢幻者以前的事。」

　　「他替我做了一個看起來像旋轉木馬的時鐘，」羅芮娜一臉惆悵地說：「有小小生物在雲朵跟銀製齒輪裝置之間環繞，精采無比的作品，我真希望可以隨身攜帶。不過，家裡擺一個能讓我聯想起馬戲團的東西，倒也不錯。」

　　「聽說他跟幻術師有秘密戀情唷。」伊莉莎白對著自己那杯酒含笑說著。

　　「根本是八卦跟無稽之談。」維克多不屑地說。

　　「他在文章裡看起來對她的確很有好感。」羅芮娜說，彷彿正在考慮那種可能性。

　　「怎麼可能有人不喜歡她嘛？」維克多問。羅芮娜好奇地轉身看他。「她那麼才華洋溢。」他囁嚅著。貝利瞥見伊莉莎白正強忍笑意。

　　「沒了戴森先生，馬戲團就不一樣了？」貝利問，暗想那跟波比告訴他的事情是否有關。

　　「對我們來說，沒有了他，當然不一樣了。」羅芮娜說。她若有所思地打住，然後才繼續說：「馬戲團本身似乎也有些不同，不是特定的東西出了問題，只是有點……」

　　「有點失去平衡，」維克多插話：「就像鐘錘搖擺狀況不正常的時鐘。」

　　「他什麼時候過世的？」貝利問，不忍追問死因。

　　「其實是一年前的今晚。」維克多說。

　　「噢，我本來不知道。」羅芮娜說。

　　「敬戴森先生，」維克多建議舉杯祝飲，音量大得足以讓全桌聽見。他舉起酒杯，圍坐餐桌的人們全都跟著舉杯，貝利也拿起他的。

　　一直到甜點時間都還有人轉述戴森先生的故事，只有在討論起這個外表明明是蛋糕的東西為何被稱為派餅的時候才中斷。維克多喝完咖啡以後先行告退，拒絕針對蛋糕議題表示意見。

　　然後他拿著電報回到餐桌。

　　「準備前往紐約吧，我的朋友們。」

預知

　　一九〇二年十月三十一日　波士頓前往紐約的路上

　　火車乘客大半已經在自己的車廂與隔間安頓下來，不是閱讀就是睡覺，不然就用其他方式消磨旅途時光。啟程時分人潮洶湧的走道上，此時幾乎完全淨空，波比與威吉在車廂之間遊走，沉靜如貓。

　　每個隔間的門旁都掛著標籤，上頭標著手寫的姓名。他們停在寫著「C．鮑恩」的那扇門，威吉舉手輕敲霧面玻璃。

　　「請進。」有人從裡頭呼喚，波比拉開滑門。

　　「我們有沒有打攪到什麼？」她問。

　　「沒有，」賽莉雅說：「進來吧。」她把正在研讀的填滿符號的冊子闔起，擺在桌上。整個隔間看起來就像發生過爆炸案的圖書館，絲絨覆蓋的長凳與拋光木桌之間，全是一疊疊的書籍與紙張。光線隨著火車的運行在房間裡舞動，從水晶吊燈反彈回來。

　　威吉隨手將拉門關上，上了閂鎖。

　　「你們想喝點茶嗎？」賽莉雅問。

　　「不了，謝謝。」波比說。她緊張兮兮望著威吉，後者只是點點頭。

　　賽莉雅望著他們兩人，波比緊咬嘴唇，不肯正對賽莉雅的目光，威吉則倚在門上。

　　「直說吧。」她說。

　　「我們……」波比開始：「我們出了問題。」

　　「什麼樣的問題？」賽莉雅問，動手挪開一落落的書好讓他們坐在絲絨長凳上，可是雙胞胎杵在原地不動。

　　「我想，原本該發生的事情沒發生。」波比說。

　　「那又是什麼？」賽莉雅問。

　　「我們的朋友貝利本來該跟我們一起來的。」

　　「啊對，威吉提過那類的事，」賽莉雅說：「我想那就表示他不該來？」

　　「不是，」波比說：「我們等啊等，可是他沒來，不過我不曉得那是因為他不想來，還是因為我們提前離開。」

　　「我懂了，」賽莉雅說：「就我看來，決定要不要逃家加入馬戲團，是很重大的決定。也許他沒有足夠的時間可以好好考慮。」

　　「可是他應該來的，」波比說：「我知道他應該來。」

　　「妳看到什麼了嗎？」賽莉雅問。

　　「多少吧。」

　　「怎樣『多少』看到東西？。」

　　「沒有以前那麼清晰了，」波比說：「我看東西沒辦法像以前那樣清楚。全部都是些理不出頭緒的零碎片段。一年以來，這裡的一切都說不通了，妳明明知道。」

　　「我想，那樣說是誇大其詞了，可是我了解為什麼會給人那種感覺。」賽莉雅說。

　　「那不是誇大其詞。」波比拉高嗓音說。

　　吊燈開始瑟瑟顫抖，賽莉雅闔起雙眼、深吸口氣，等待它們恢復輕柔的搖擺，然後才開口說話。

　　「波比，對於去年發生的事情，這裡沒人比我更難過。我跟妳說過，那不是妳的錯，而且無論做什麼事都避免不了。妳做不到，我也做不到，任何人都無能為力。妳懂嗎？」

　　「嗯，」波比說：「要是我不能做任何事情來阻止它的話，那麼看得見未來又有什麼用？」

　　「妳沒辦法阻擋事情，」賽莉雅說：「妳只能有所準備，靜待它們發生。」

　　「妳明明有能力阻擋得了。」波比咕噥，環顧繁不勝數的書籍。賽莉雅用一根指頭抵住波比的下巴，將她的腦袋轉過來接上視線。

　　「這列車上只有一小撮人知道我對馬戲團的運轉有多密不可分，」賽莉雅說：「即使你們兩人就是其中之二而且絕頂聰明，也無法了解這裡的整體狀況。要是你們真的了解，恐怕會不大喜歡。好了，跟我說說妳多少看到的東西。」

　　波比閉上雙眼，試著凝聚心神。「我不確定，」她說：「亮晃晃的，一切都著了火，貝利在場。」

　　「妳得再加把勁。」賽莉雅說。

　　「我沒辦法，」波比說：「我什麼都看不清晰，之前就是這樣了，自從──」

　　「那可能是因為妳在那件事情之後，就不想把任何事情看清楚了，我也不能怪妳。可是如果妳要我採取行動來阻擋無論什麼東西，我需要更多資訊。」

　　她解開繞著頸項的銀製長鍊，査看鍊上懸掛的懷錶時間，然後把它舉在波比的眼前。

　　「拜託，波比，」賽莉雅說：「妳不需要眺望星辰才能辦到吧。試著集中精神。即使妳不想要。」

　　波比皺起眉頭，把注意力轉向懸在半空、在溫暖光線裡搖擺的銀錶。

　　她瞇起眼睛，聚焦於懷錶曲度上的映影，接著那些映影柔和起來，她望著超越懷錶、超越列車的東西。

　　她雙眼輕顫闔起，身體開始晃動，然後往後倒下。威吉往前一躍，在波比撞到地板以前接住她。

　　賽莉雅幫威吉把波比移到桌子旁邊的絲絨長凳上，附近架子的茶杯自己添了水，花朵圖案的瓷杯立刻熱氣蒸騰、茶香四溢。

　　波比眨了眨眼，仰望吊燈，彷彿生平頭一次見到，然後才轉向賽莉雅，接過那杯茶。

　　「剛剛好痛。」波比說。

　　「真抱歉，親愛的，」賽莉雅說：「我想妳的預知能力變強大了，要是想壓抑的話，反倒會更棘手。」

　　波比點點頭，揉著太陽穴。

　　「把妳看到的一切都告訴我，」賽莉雅說：「一切。我不在意到底說不說得通。試著描述一下。」

　　波比怔怔望著自己的茶水之後才開口。

　　「有場大火，」她說：「是從營火開始的，可是火勢……更大，而且沒有東西能夠抑制得了。好像整個中庭都起火了，噪音震天，還有熱氣，還有……」波比頓住，闔上眼睛，嘗試聚焦於腦海中的影像。她睜開雙眼，又看著賽莉雅。「妳也在，妳跟別人在一起。我想，下起雨來了，然後妳再也不在那裡，可是又依然存在，我沒辦法解釋。然後貝利來了，我想，不是在大火期間而是在之後。」

　　「那個『別人』長什麼樣子？」賽莉雅問。

　　「是個男人，滿高的，穿著西裝、頭戴圓頂禮帽，我想，很難說是誰。」

　　賽莉雅把頭埋進雙手，片刻之後才開口。

　　「如果是我想的那位沒錯，我知道他目前在倫敦，所以這個狀況或許不會像妳以為的那麼快發生。」

　　「可是就快了，我確定。」波比抗議。

　　「預估時間從來不是妳的強項。連妳自己都說，妳的這個朋友在事件發生的時候也在場，而妳剛剛頭一個抱怨的事，卻是他不在這裡。可能還要幾個星期、幾個月或幾年以後才會發生，小波。」

　　「可是我們必須有點行動啊。」波比說，將茶杯往桌上砰地一放。茶水還沒濺上一本敞開的書以前就停住，彷彿書本周圍有道隱形的牆。「要有所準備，就像妳剛說的。」

　　「我會盡全力別讓馬戲團化為烏有，我會盡量增強它的防火力。先這樣，可以嗎？」

　　波比片刻之後點點頭。

　　「好，」賽莉雅說：「再過幾個鐘頭，我們就要下火車了，可以晚點再討論。」

　　「等等。」威吉說。他一直坐在絲絨長凳的靠背上，沒加入對話。現在他轉向賽莉雅。「在妳把我們趕走以前，我有個問題。」

　　「什麼問題？」她問。

　　「妳說我們無法理解這裡的整體狀況。」威吉說。

　　「我剛剛的措詞可能不大恰當。」

　　「這是一場競賽，對吧？」威吉問。

　　賽莉雅望著他，一抹緩慢哀傷的笑容輕扯她的嘴唇。

　　「你花了十六年才想通啊，」她說：「我對你的期待原本更高呢，威吉。」

　　「好一陣子以前我就猜到了，」他說：「妳不想讓我知道的事情，我就很難看到，可是近來我陸續感應到零星片段。妳的戒備沒有以往那麼強了。」

　　「競賽？」波比問，在哥哥與賽莉雅之間來回張望。

　　「就像棋賽，」威吉說：「馬戲團就是棋盤。」

　　「不完全算是，」賽莉雅說：「沒有棋賽那麼直截了當。」

　　「我們全在玩一場競賽？。」波比問。

　　「不是我們，」威吉說：「是她跟別人。我們其他人算是，嗯，陪襯的棋子？」

　　「不是那樣的。」賽莉雅說。

　　「不然是什麼？」威吉問。

　　做為回應，賽莉雅只是看著他，毫不動搖地直直凝望他的雙眼。

　　威吉默默迎向她的目光好一段時間，波比滿心好奇地望著他倆。最後，威吉眨眨眼，臉上難掩詫異，接著垂頭盯著自己的鞋子。

　　賽莉雅嘆口氣。當她開口的時候，同時對著兩人說話。

　　「如果我以前沒有對你們徹底坦白，那只是因為我曉得很多你們不會想知道的內幕。當我告訴你們，我正努力想扭轉情勢的時候，我要請你們信任我。這種平衡狀態極度脆弱，牽涉到眾多因素。我們現在的上上策，就是兵來將擋水來土掩，不要為了已經發生的事，或即將發生的事煩心。同意嗎？」

　　威吉點點頭，波比遲疑地跟著照做。

　　「謝謝你們，」賽莉雅說：「現在請離開，試著休息一下吧。」

　　波比先給她一個擁抱，才溜出門外回到走道。

　　威吉流連片刻。

　　「真抱歉。」他說。

　　「沒什麼需要道歉的。」賽莉雅告訴他。

　　「還是對不起。」

　　威吉往她的臉頰一吻，沒等她回答就離開了。

　　「剛剛那是怎麼回事？」波比在威吉到走道上會合的時候問。

　　「她讓我讀她，」威吉說：「全部的她，毫不遮掩。她以前從沒那樣做過。」他們靜靜穿過列車時，他不肯細說。

　　「你覺得我們應該怎麼辦？」他們回到自己的車廂時，波比問，一隻橘貓爬進她的懷裡。

　　「我想我們應該等等看，」威吉說：「我想我們現在也只能等了。」

　　※※※

　　在擺滿書本的小室裡，賽莉雅開始把手帕撕成細條。她一次把一小片絲綢與蕾絲丟進空茶杯，然後點火燃燒。她再三重複這個過程，直到布料繼續灼燒但不焦黑，在火焰之中保持明亮與白皙。

老鬼魂

　　一九〇二年十月三十一日　倫敦

　　時間已晚，儘管街燈往成排的灰石建築打出光點，人行道仍是一片幽暗。伊索貝站在暗影重重的樓梯附近，曾有將近一年時間她把那棟建築稱之為家，此刻看來彷彿是前一輩子的事了。她在外頭等候馬可回來，淺藍披巾繞著肩膀，好似暗夜裡一片明亮的日間天空。幾個小時過去，馬可終於在轉角現身。他一見到她，把公事包抓得更緊。

　　「妳來這裡做什麼？」他問：「妳應該在美國的啊。」

　　「我離開馬戲團了，」伊索貝說：「我就這樣走了。賽莉雅說我可以。」

　　她從口袋取出一張褪色紙片，上頭寫著她的名字，就是多年前他經過百般勸誘從她口中套出來、要求她寫進他筆記本裡的真名。

　　「她當然會說可以。」馬可說。

　　「可以讓我上樓嗎？。」她問，把弄著披巾邊緣。

　　「不行。」馬可仰頭瞥看窗戶並說。一盞昏暗搖曳的燈光照亮了窗玻璃。「請直接把妳過來想說的話說完吧。」

　　伊索貝蹙起眉頭。她環顧街道，但漆黑又冷清，只有一陣凜冽的輕風拂過，吹得水溝裡的落葉瑟瑟作響。

　　「我想說我很抱歉，」她靜靜說：「一直沒告訴你我暗地插手的事。我知道去年發生的事情有部分是我的錯。」

　　「妳應該向賽莉雅道歉而不是我。」

　　「我道過歉了，」伊索貝說：「我本來就知道她愛上某人，可是我一直以為是戴森先生。直到那晚我才明白對象是你。可是她也愛他，她失去了他，而我就是起因。」

　　「那不是妳的錯，」馬可說：「有太多因素牽扯其中。」

　　「一直都有太多因素牽扯其中，」伊索貝說：「我不是故意要陷得那麼深的。我當初只是想幫點忙。我本來是想等撐過……這整件事之後，回到過去的生活。」

　　「我們沒辦法走回頭路，」馬可說：「很多事情都跟從前不同了。」

　　「我知道，」伊索貝說：「我沒辦法恨她，我試過了，我連討厭她都做不到。我毫不遮掩自己對她的疑心，她放任我這樣好幾個年頭，卻還是一直對我很好。而且我很愛馬戲團。我覺得自己終於有了家，一個我有歸屬感的地方。好一陣子之後，我就不覺得自己需要保護你不受她的傷害了，而開始覺得應該保護其他人不受你們兩人的傷害，也應該保護你們不受彼此的傷害。打從你來巴黎看我以後，我就開始進行了，那時許願樹讓你那麼消沉。可是等我讀完賽莉雅的牌陣之後，我明白自己更該繼續下去。」

　　「那是什麼時候？」馬可問。

　　「在布拉格，你原本該跟我會面的那晚，」伊索貝說：「你從來都不讓我替你卜卦，去年之前連一張紙牌都不肯讓我卜看看。我之前沒有意識到那點。我好奇的是，當初要是早點有機會替你占卜，我還會讓這種情況拖延這麼久嗎？我花了好長時間才弄懂她的牌陣到底在說什麼。我一直看不清明擺在自己眼前的事情。我浪費了好多時間，這一切一直是關於你們兩人的事，即使遠在你們認識之前。我只是個消遣的工具。」

　　「妳不是消遣的工具。」馬可說。

　　「你愛過我嗎？」伊索貝問。

　　「沒有，」馬可承認：「我本來以為自己或許會愛上妳，但是……」

　　伊索貝點點頭。

　　「我以為你愛我，」她說：「我本來很確定你愛我，即使你從未說出口。我沒辦法區分『真實』與『我希望為真』之間的差別。我以為這種狀態只是暫時的，即使它一直拖延下去。可是不是，從來都不是。我才是那個暫時的人。我以前總想，如果她走了，你就會回到我身邊。」

　　「如果她走了，我就什麼都不是了，」馬可說：「妳應該更看重自己，不要委屈自己。」

　　他們站在空盪盪的街道上默然無語，寒凍的夜間空氣降落於兩人之間。

　　「晚安了，馬汀小姐。」馬可邊說，邊登上階梯。

　　「最難讀懂的東西就是時間。」伊索貝說。馬可停下腳步，轉回來面對她。「也許是因為時間能改變那麼多事物。我替無數的人針對數不清的主題占過卜，牌陣裡最難了解的東西就是時機。雖說我早就知道這點，卻仍然每每感到詫異。我竟然願意為了某種只具可能性的事情苦苦等待那麼久。我過去總以為頂多只是時間早晚的問題，可是我錯了。」

　　「我原本沒料到這整件事會久到──」馬可說，可是伊索貝打斷他。

　　「那全是時機的問題，」她說：「我的火車那天誤點了。就是我看到你掉了筆記本的那天。火車當初要是準時，我們永遠也不會認識。也許我們當初就不該結識的。那是一種可能性，幾千種可能性當中的一種，並不是無法避免的，有些事情就是這樣。」

　　「伊索貝，我很抱歉，」馬可說：「抱歉我讓妳捲進這一切。抱歉我沒早點告訴妳我對賽莉雅的感覺。我不知道我這裡還有什麼是妳想要而我可以給妳的。」

　　伊索貝點點頭，把繞著雙肩的披巾拉得更緊。

　　「一週以前，我替某個人占卜，」她說：「他很年輕，年紀比我認識你的時候還小。身材滿高挑，但還不習慣自己的身高。人很真誠也很貼心，還問我叫什麼名字。一切都在他的牌陣當中，一切，就像是替整個馬戲團占卜一樣，那種情形我只遇過一次，就是我替賽莉雅卜卦的時候。」

　　「妳為什麼要跟我說這個？」馬可問。

　　「因為我想他原本可能救得了你。對於那點，我不知道自己該有什麼感覺；我仍然弄不明白。那個訊息就在他的牌陣裡，跟著其他東西在一起，一清二楚。我那時以為這整件事會有不同的結局，我錯了，看來我還滿常弄錯事情的，也許我該換個職業了。」

　　馬可停住，臉色在路燈下慘白起來。

　　「妳在說什麼？」他問。

　　「我的意思是，你原本有機會的，」伊索貝說：「跟她在一起的機會，一個船到橋頭自然直的機會。儘管我們之間有私人恩怨，但是我幾乎希望你享有那個機會，真的，我還是希望你能幸福。原本是有可能的。」她對他露出淺淺的哀傷笑容，一面把手滑進口袋。

　　「但時機就是不對。」

　　她把手從口袋裡抽出來，展開手指。她的掌心有一堆閃閃發光的黑水晶，磨成灰燼一般的細粉。

　　「那是什麼？」她把掌心舉到唇邊時，馬可問。

　　伊索貝的回應是輕輕一吹，灰燼化為一朵刺人的黑雲，向馬可飛撲而去。等塵灰漸漸散去，馬可的公事包就棄置於她腳邊的人行道上。伊索貝離開時，順手帶走了公事包。

縱火

　　一九〇二年十月三十一日　紐約

　　馬可的背部重重撞上地面，彷彿被人狠推一把，撞擊力與周圍揚起的黑塵雲霧害得他猛咳不止。

　　他拉自己起身時，細雨正綿綿飄落；等周遭的空氣清澈起來，眼前即是一排迷你樹木與星辰，銀色齒輪裝置與黑白棋子環繞四周。

　　頃刻之後他才意識到自己正站在Wunschtraum時鐘旁邊。

　　時鐘滴答走向午夜，頂端的丑角雜耍人正忙著在閃爍星辰與移動棋子之間平衡十一顆球。

　　宣佈馬戲團由於天候惡劣而歇業的告示，在風中搖得鏗噹作響。雖說此時，雨勢只不過是厚重的水霧。

　　馬可將閃閃發亮的粉末從臉上抹去。他的面容雖已變回原貌，卻茫然失措到無心變換回來。他使勁想看清西裝上的暗塵，但它已漸漸化為無形。

　　售票亭的條紋垂簾敞開，馬克透過霧氣，看見打火機的強烈閃光照亮了佇立於陰影裡的人影。

　　「Bonsoir（法語：晚安）。」他越走越近的時候，月子快活地說，一面將打火機塞回口袋，用長長的菸管穩住香菸。

　　「她……她是怎麼辦到的？」馬可問。

　　「你是說伊索貝嗎？」月子回答：「那招是我教她的。我原本以為她弄不懂箇中奧妙，可是看來她表現還挺好的。你有站不穩的感覺嗎？」

　　「還好。」馬可說，雖說摔疼了背部而且雙眼依然刺痛。他好奇地瞅著月子。他以前從沒跟軟骨特技師好好說過話，她此時在眼前，簡直就跟他自己幾分鐘前還在別處這件事一樣讓人摸不著頭腦。

　　「過來這邊，至少避開冷風吧。」月子用空閒的那隻手示意，要他踏進掛著簾幕的隧道。「這張臉比另一張好看。」她說，透過水氣與煙霧端詳他的外表。「滿適合你的。」他一踏進去，她就任由簾幕落下，將兩人團團包圍在黑暗中，閃爍不定的幽暗光點遍佈各方，在眾多白點之中，她發光的菸頭是唯一的彩點。

　　「大家都到哪裡去了？」馬可問，將圓頂禮帽上的雨水甩開。

　　「去參加惡劣天候派對了，」月子解釋：「傳統上都在特技演員的帳棚裡舉行，因為那座帳棚最大。可是你不知道那件事吧，你其實不算是這幫人的成員吧？」

　　他看不清她的表情，無法解讀她的涵義，不過看得出她正燦笑盈盈。

　　「不，我想不算吧。」他說。她穿過迷陣般的隧道時，他一路相隨，往馬戲團越走越深。「我為什麼會在這裡？」他問。

　　「等時候到了我們自然會談到，」她說：「伊索貝跟你透露了多少？」

　　馬克對那場在屋外與伊索貝的對話，幾乎不復記憶，儘管不過是幾分鐘以前的事。他回想起乍閃即逝的零碎片段。但是前後不連貫，無法清楚道來。

　　「無所謂，」當他無法立刻回答時，月子說：「在這麼一趟旅程過後，有時不容易馬上清醒。她跟你說過我們有共通的地方嗎？」

　　馬可想起伊索貝提過賽莉雅跟別人，但不記得到底是誰。

　　「沒有。」他說。

　　「我們以前都是同一位導師的學生。」月子說。在接近全黑的環境裡，她一吸氣，菸頭的光芒更加明亮。「這恐怕只是暫時的遮蔽。」他們走至另一道簾幕時，她補充。她把簾幕往後拉開，空間頓時注滿來自中庭的耀亮光芒。她比比手勢要馬可走進雨裡，順手吸了口菸，他一面順服地穿越敞開簾幕，努力想理解她剛說過的話。

　　妝點帳棚的燈飾淨是漆黑，但中庭中央的營火亮晃晃燃燒著，輝光流散、一片白燦。落在周圍的細雨耀耀閃光。

　　「那東西真不錯，」月子說，伴著他踏進中庭，「這點我倒要給你肯定一下。」

　　「妳以前是亞歷山大的學生？」馬可問，不確定自己是不是聽懂了。

　　月子點點頭。

　　「我很厭倦把東西記進本子裡，所以開始把它們寫在身上，我不喜歡把手弄髒。」她說，指著他留有墨漬的指頭。「我很訝異他當初竟然會答應用開放的場地來舉行挑戰，他向來偏好隱密的地方，我猜他對事情的進展並不滿意。」

　　馬可聽軟骨特技師說話時，注意到她身子全是乾的。落到她身上的每滴雨水都立即蒸發，一碰觸到她就嘶嘶化為蒸氣飄散。

　　「上次競賽妳贏了。」他說。

　　「我只是苦撐過去。」月子更正。

　　「什麼時候的事？」他們步向營火時，馬可問。

　　「八十三年六個月又二十一天以前結束的，是櫻花盛開的一天。」

　　月子又對香菸長長吸一口才繼續說下去。

　　「我們的導師們並不瞭解，」她說：「用這種方式與別人約束在一起是什麼滋味。他們年歲太大，跟自己的情感過於脫節。他們不再記得在世上活著與呼吸是什麼感覺。他們以為讓任何兩人對敵互鬥是件容易的事，那種事情從來就不容易。另一個人會成為你定義自己的人生、定義你自己的方式，對方變得跟呼吸一樣不可或缺。然後他們兩個還期待贏家能在頓失所怙之後繼續走下去，那就像把莫瑞雙胞胎硬是拆散，卻期望他們有一如既往的表現。看似完好無缺，卻再也不完整。你愛她，對吧？」

　　「勝過世上的一切。」馬可說。

　　月子若有所思地說：「我的對手叫日向，」她說：「她的皮膚聞起來像薑與鮮奶油。我也愛她勝於世上的一切。在那個櫻花盛開的日子，她引火自焚。她在點燃一根火柱之後，把它當流水般地踏了進去。」

　　「真遺憾。」馬可說。

　　「謝謝，」月子說，臉上浮現平日燦爛笑容的幽影，「為了你，鮑恩小姐就是打算那麼做，為了讓你勝出。」

　　「我知道。」

　　「我不願意讓任何人承受那種痛，就為了當贏家。日向會很愛這個的。」他們走到營火那裡時，她說，望著火焰在日漸增強的雨勢裡舞動。「她滿喜歡火的，我的元素向來是水，在以前。」

　　她伸出手，凝望拒絕碰觸她肌膚的雨水。

　　「你知道樹中巫師的故事嗎？」她問。

　　「梅林的故事嗎？」馬可問：「我曉得幾種版本。」

　　「有很多種說法，」月子點點頭說：「習慣上，老故事經過講述與再三講述之後就會有所變動。說故事的每個人會陸續添進他或她自己的痕跡。故事的原始真相就會被埋藏於偏見與潤飾裡。源由的重要性變得不如故事本身。」

　　她繼續說，雨勢一面持續增強，淅瀝嘩啦重重灑落。

　　「有時場景是洞穴，可是我喜歡樹木的版本。也許因為樹木比較浪漫。」

　　她把依然閃著亮芒的香菸從細管取下，在優雅的手指之間穩住。

　　「雖然這裡有幾棵樹可以發揮這個功能，」她說：「可是我想用這個可能更恰當。」

　　馬可把注意力轉向營火。火花照亮了落在上方的雨水，使得水滴像雪花一樣晶晶閃亮。

　　關於那個梅林故事，他所知道的版本都跟魔法師遭到禁錮有關。在樹木、洞穴或岩石裡。

　　愚蠢愛情的後果，向來都是懲罰。

　　他再次望向月子。

　　「你懂吧。」他開口之前她就說。

　　馬可點點頭。

　　「我就知道你會懂。」月子說。燦白火焰的光芒透過雨水照亮了她的笑容。

　　「妳在做什麼，月子？」她背後有聲音喚道。月子轉身的時候，馬可看到賽莉雅就站在中庭邊緣。雨水浸透她的月光禮服，整件變成了單調死板的灰，縱橫交錯的緞帶在她背後流動飛揚，拉出一道道黑、白與炭灰的線條，與她的髮絲在風中彼此繞纏糾結。

　　「回派對去吧，親愛的。」月子把銀製菸管塞入口袋。「妳不會想親眼目睹的。」

　　「目睹什麼？」賽莉雅盯著馬可說。

　　當月子開口時，是對著兩人說話的。

　　「多年以來，我的四周圍繞著你們兩人以帳棚為媒介、替對方打造出來的一封封情書，讓我頻頻想起自己當初與她在一起的情景，精采絕倫又糟糕透頂。我還沒準備要放棄，但你們卻讓它漸漸流失。」

　　「妳明明跟我說過，愛情變幻無常又稍縱即逝。」賽莉雅困惑地說。

　　「我是騙妳的，」月子說，在指間轉動香菸，「我原本以為要是妳對他懷有疑心，事情處理起來會比較容易。我給妳一年時間尋找方法，好讓馬戲團可以在沒有妳的狀態下持續運轉。妳卻遲遲找不到，我要介入了。」

　　「我還在努──」賽莉雅開口，可是月子打斷她。

　　「妳一直忽略了一個簡單的事實，」她說：「妳用自己的內在撐起馬戲團。而他用火來當工具。妳的損失比較大，只是太過自私不肯承認。妳相信妳沒辦法適應那種苦痛活下去。那種苦痛是不能適應的，只能咬牙忍受。抱歉了。」

　　「月子，拜託，」賽莉雅說：「我需要多點時間。」

　　月子搖搖頭。

　　「我之前跟妳說過，」她說：「時機不是我控制得了的東西。」

　　打從賽莉雅出現在中庭以來，馬可不曾移開放在她身上的目光，現在他卻別開了視線。

　　「請便，」他對月子高喊，聲音壓過越來越嘈雜的狂雨，「下手吧！我寧可在她身邊熊熊燃燒，也不願意失去她活下去。」

　　賽莉雅放聲尖叫，原本「不」這個字的單純喊聲經過急風的扭曲，產生驚人的放大效果。她語氣中的椎心痛苦，恍如錢德瑞許全套蒐藏品的刀刃同時出鞘，對著馬可千刀萬剮，但他還是把焦點放在軟骨特技師身上。

　　「這會終止這場競賽，對吧？」他問：「即使我被困在火裡沒喪失性命，也會結束這場競賽吧？」

　　「你會沒辦法再繼續，」月子說：「那才是重點。」

　　「那就做吧。」馬可說。

　　月子衝著他微笑。她將雙手的掌心貼合，香菸的煙圈開始裊裊攀上她的指頭。

　　她彎低身子對他恭敬地行個禮。

　　賽莉雅穿越雨水往他們衝來的時候，他們沒人在看。

　　月子將她仍然灼亮的香菸彈入營火。

　　馬可高聲阻止賽莉雅的時候，香菸還在半空中。

　　香菸即將碰到營火搖曳不定的燦白火焰之前，賽莉雅躍入他的懷抱。

　　馬可知道自己來不及把她推開，於是將她拉近自己，將臉龐埋在她的髮絲之中，強風將圓頂禮帽從他的頭上扯開。

　　接著痛楚開始。劇烈撕扯般的痛感，彷彿遭到五馬分屍。

　　「相信我。」賽莉雅對他耳語，於是他不再抗拒，忘卻除了她之外的一切。

　　爆炸之前的瞬間，就在白光亮得教人目盲，看不清目前態勢的時候，他們分解消散、化入空氣。前一刻他們還在，賽莉雅的洋裝還在風雨之中翻飛拍動，馬可的雙手緊緊貼在她的背部，下一刻他們只是一抹模糊的光與影。

　　接著兩人都消失不見，馬戲團頓時陷入火海，火焰哧哧吞噬帳棚，朝著雨水往上竄扭。

　　孤身站在中庭的月子嘆了口氣。火焰繞過她而行，以漩渦狀旋繞不停，以不可思議的奪目光芒將她照亮。

　　接著，來得快的火焰去得也快，轉眼滅散無蹤。

　　營火的捲曲籠子空盪盪立著，連一星點的悶燒灰燼也蕩然無存。雨水擊打金屬，發出劈啪啪的空洞迴響；當雨滴落至依然燙熱的鐵上，頓時嘶嘶蒸發。

　　月子從外套再拉出一根菸，以慵懶熟稔的手勢將打火機彈開。

　　儘管落雨紛紛，火焰還是輕易點燃。

　　她等候的時候，怔怔望著大鍋填滿雨水。

營火二度點燃

　　一九〇二年十一月一日　紐約

　　貝利沒費什麼力氣就找到放滿書籍的窄小房間。他翻找書桌上的物品時，坐在角落裡的大烏鴉好奇地對他眨眨眼。

　　他焦慮地翻閱皮面大冊子，最後找到貼有波比與威吉簽名的那頁。他把整頁從裝訂處細心撕下、完全移開。

　　他在抽屜找到筆，按照指示在書頁簽上自己的姓名。墨水乾涸以後，他就把需要用到的其他物品都蒐集起來，在心裡反覆對照物品清單，免得遺漏任何東西。

　　毛線球很容易就找到，有一球正搖搖欲墜地擱著一疊書上。

　　兩張紙牌就夾雜在桌上的文件之中，一張是熟悉的撲克牌，另一張是印有天使圖案的塔羅紙牌。他把這些都塞進書本的封面。

　　上方鳥籠裡的鴿子們騷動起來，輕輕拍動羽翼。

　　繫在長長銀鍊的懷錶竟然是最難找到的。他在書桌旁邊的地上發現它，稍微將上頭的灰塵拂去時便看見背面刻著姓名縮寫H．B．。懷錶已經不再走動。

　　貝利把撕下的那頁放在書本頂端，然後塞進腋下。懷錶與毛線球則跟著他從許願樹上拔下的蠟燭，一同擺在口袋裡。

　　他離開的時候，大烏鴉把頭一歪，鴿子們依然沉睡。

　　貝利越過毗鄰的帳棚，繞過排成圓圈的雙排椅子，因為直接穿過去似乎並不妥當。戶外，細雨依然紛紛。

　　他趕回中庭時，發現月子正在等他。

　　「賽莉雅說我必須跟妳借用打火機。」他說。

　　月子好奇地把頭一偏，那副古怪的模樣就好似長著貓咪露齒笑臉的小鳥。

　　「我想那倒可以。」她在片刻之後說，順手從外套口袋掏出銀製打火機拋給他。

　　打火機比他原本想的還重，複雜的機械裝置包覆於磨舊鏽暗的銀殼裡，表面鐫刻了他無法辨讀的符號。

　　「用的時候當心點。」月子說。

　　「是魔法嗎？」貝利問，拿在手中翻轉。

　　「不，但很舊了，是我很親近的人打造的。我想你是打算重新把那東西點燃囉？」她指指曾經盛裝營火、彎扭金屬所鑄成的高聳巨盆。

　　貝利點點頭。

　　「需要幫忙嗎？」

　　「妳想幫忙？」

　　月子聳聳肩。

　　「我對結果會如何不是特別在意。」她說，但她環顧帳棚與泥濘的方式，讓貝利懷疑她此言不真。

　　「我才不信，」他說：「不過我很在意，所以我想我應該自己來。」

　　月子衝著他微笑，他頭一次覺得她的笑容是真心的。

　　「那就交給你囉。」她說。她的手滑過鐵鍋邊緣，鍋裡的大半雨水頓時化為蒸氣，以一團柔軟的雲朵徐徐升起，消散進入四周的霧裡。

　　她並未提供進一步的建言或指示，就兀自沿著黑白條紋步道遠離，背後拖著一道裊裊繚繞的細煙。留貝利一人在中庭裡。

　　他想起威吉說過營火點燃儀式的故事，就是頭一次點燃的時候。不過他到現在才明白那也是威吉出生的夜晚。威吉當初把故事講得鉅細靡遺，貝利原本以為威吉親眼目睹過。弓箭手、繽紛色彩、奇觀盛景。

　　貝利現在站在這裡，準備只靠一本冊子、一點毛線跟借來的香菸打火機，完成同樣的壯舉。獨自一人。在雨裡。

　　他對自己喃喃唸著記憶中賽莉雅所交代的指示，就是比找出書冊跟綁好線繩更加複雜的那些指示。也就是他無法全盤瞭解、關於焦點與意圖的那些指示。

　　他用一條染成深紅色的羊毛細線捆住冊子，其中有幾小段的色調被某種乾涸的棕色東西染漬得更深。

　　他把那張撕開的紙頁疊在封面上，連打三次結，好將冊子纏封起來，紙牌則安安穩穩壓在冊子內。

　　他讓懷錶垂掛在冊子上，儘可能用鍊子多繞幾圈。

　　他把它拋進空盪盪的鐵鍋裡，發出悶悶又潮濕的重響，懷錶撞上金屬發出鏗鐺聲。

　　馬可的圓頂禮帽就在他腳邊的泥濘裡。他也把它拋了進去。

　　他回頭往特技演員帳棚的方向一瞥，從中庭看得到帳棚頂端，比四周的帳棚都來得高大。

　　接著一時衝動，乾脆把口袋裡剩下的東西全都添入鐵鍋裡的組合。他的銀票券。乾涸的玫瑰，是他跟夢幻者共進晚餐時別在翻領上的那朵。波比的白手套。

　　他躊躇半晌，在手中轉動那只迷你玻璃瓶，威吉替他創造的大樹版本就困在瓶裡，可是他也加了進去。它砸上鐵鍋撞得粉碎時，他縮了縮身子。

　　他一手拿著白蠟燭，一手抓著月子的打火機。

　　他笨拙地胡亂按捺打火機，打火機好不容易才同意發出火花。

　　接著他用亮橙色火焰點燃了蠟燭。

　　他把燃燒的蠟燭拋進大鍋裡。

　　毫無動靜。

　　這是我的選擇，貝利心想，這是我想要的，這是我需要的，拜託，拜託讓這個成功吧。他許了願望。他從來不曾對著生日蠟燭或流星這麼賣力地許願過，為自己許願，為戴著紅圍巾的夢幻者們許願，為了他未曾謀面的時鐘師傅許願，為了賽莉雅與馬可、波比與威吉，甚至為了月子許願，雖說她堅稱並不在意。

　　貝利闔上雙眼。

　　一時之間，一切靜如止水，連細雨都戛然而止。

　　他感覺有雙手搭在自己的肩榜上。

　　胸腔有種沉重感。

　　彎扭的鐵鍋裡有東西開始迸出火光。

　　火焰燃起時，燦亮緋紅。

　　它們轉為白色時，亮得教人目盲，迸射的陣陣火光有如星子般地紛紛灑落。

　　熱氣的力道將貝利往後一推，像波浪一樣竄過他全身，空氣在他肺部熾烈燃燒著跌落在地，地面不再焦黑與泥濘，而是堅實又乾燥，鋪滿黑白漩渦的圖紋。

　　在他四周，燈光沿著帳棚嗶啵響起，紛紛起死回生，恍如螢火蟲一般閃閃燦爍。

　　※※※

　　馬可站在許願樹下，望著蠟燭沿著枝椏燃亮起來。

　　片刻之後，賽莉雅在他身邊再次現身。

　　「成功了嗎？」他問：「拜託，告訴我成功了。」

　　她對他送上一吻做為回應，有如當初他在擁擠的舞廳中間給她的那枚吻彷彿世上只有他們兩人。

藍圖

　　一九〇二年十二月　倫敦

　　波比．莫瑞站在勒菲夫賀宅邸的屋前階梯，手中提著皮製公事包，腳邊放著大背包。她前後撳了門鈴十幾次，同時穿插著一連串響亮的敲門聲，雖說她其實聽得到門鈴在屋裡迴盪不止的聲響。

　　門終於旋開時，錢德瑞許自己就站在門後，紫藍襯衫未塞入褲內，手裡拿著一張掐縐的紙。

　　「我上次見到妳的時候，妳矮小一點，」他說，一路從她的靴子打量到往上梳整的紅髮，「而且那時候有兩個妳。」

　　「我哥在法國。」波比說著便提起背包，尾隨錢德瑞許進屋。

　　大廳裡的金色象頭雕塑需要上光。屋裡一片凌亂，或者可以說，這種從地板到天花板都堆滿古董、書籍與藝術品的房子與生俱有的某種舒適度與亂無章法，而發展到極致就是這種紊亂無序的狀態。這裡不像她當初跟威吉一起奔越走廊『追逐橘色貓咪那時一樣閃閃發亮，那時他們在彩虹似的斑斕賓客之間穿梭遊走，感覺像是不少年以前的事了。

　　「你的員工怎麼了？」他們登上階梯時她問。

　　「我把一大堆人都辭退了，」錢德瑞許說：「他們沒用得很，連一個東西都沒辦法保持整齊。我只留下廚師。好久沒辦夜宴了，可是至少他們曉得自己在幹嘛。」

　　波比尾隨他穿過廊柱林立的走道，抵達他的書房。她從沒來過這房間，但她懷疑房間並不是一直都蓋滿藍圖、素描跟白蘭地空瓶的。

　　錢德瑞許晃過房間，把手裡的縐紙添進放在椅上的那疊，然後閒散地盯著掛在窗前的一組藍圖。

　　波比把桌上的書本、鹿角與雕刻玉龜挪開，想清出空間放公事包。她把背包留在附近的地板上。

　　「妳怎麼會來這裡？」錢德瑞許轉身望著波比，彷彿剛剛才注意到她的存在。

　　波比啪地打開桌上的公事包，拉出一疊厚厚的紙張。

　　「我需要你幫個忙，錢德瑞許。」她說。

　　「什麼忙？」

　　「我希望你能簽名交出馬戲團的擁有權。」波比在桌上的雜物中找到鋼筆，在碎紙上測試出墨狀況順不順暢。

　　「重點是，那個馬戲團從來就不屬於我啊。」錢德瑞許咕噥。

　　「當然屬於你了，」波比邊說，邊畫了個漩渦式的字母P，「那是你的構想。可是我知道你沒時間打理，所以我想，你放棄身為業主的身分，可能才是上上策。」

　　錢德瑞許考慮片刻之後便點點頭，踅至桌邊讀完整份契約。

　　「妳這邊列了艾登跟萊妮，可是沒有帕德瓦姨母。」他仔細閱讀一面說。

　　「我跟他們所有人都談過了，」波比說：「帕德瓦夫人不希望繼續參與，可是她有信心柏傑斯小姐可以擔起她原本的職責。」

　　「誰是克拉克先生？」錢德瑞許問。

　　「他是我非常親近的朋友，」波比說，一陣輕柔的紅暈烘暖臉頰，「他會把馬戲團照顧得很好。」

　　錢德瑞許看到文件結尾的時候，她把筆遞給他。

　　他以搖晃的花體字簽上姓名之後隨手將筆丟在桌上。

　　「我無法用言語表達我的感激。」波比先將墨水吹乾，然後才把契約收回公事包。錢德瑞許懶洋洋地擺擺手，不把她的話當一回事，走回窗邊盯著懸掛於上的那一大片藍色文件。

　　「這些藍圖是做什麼用的？」波比關上公事包之後問。

　　「這些……平面圖是艾登給的，我不曉得該拿它們怎麼辦。」錢德瑞許說，朝著多不勝數的文件揮舞胳臂。

　　波比脫下外套，披在桌旁椅背上，仔細瞧瞧那些藍圖跟素描，有的掛在架上，有的釘在鏡子、畫作與窗戶前方。有些畫的是完整的房間，有的畫是外在建築或精緻拱道與大廳的局部。

　　她走到飛鏢靶子，那裡有把銀刀戳進圖紋木塞，刀刃沾有暗色污漬。波比繼續往前走的時候，那把刀消隱無蹤，不過錢德瑞許並未注意到。

　　「原本是為了整修房子用的，」她在房裡走逛，他一面說：「可是它們就是兜不起來。」

　　「那是一座博物館，」波比說，在心中把各個片段加以對照交疊，看出它們可以跟她預先在星象裡看過的建物互相呼應。雖然目前次序完全亂了套，但的確是它們沒錯。她把一組藍圖拉下來，跟另一組調換，照著故事一個個排列組合。「不是這棟建築，」她說明，錢德瑞許好奇地望著她，「是另一棟新的。」她把一系列的門，把可能做為出入口的替代版本，一個貼一個擺在地上，讓每扇門通向不同的房間。

　　錢德瑞許望著她重組平面圖，開始看懂她在做什麼時，臉上浮現了燦爛笑容。

　　他自己也對滿坑滿谷的普魯士藍紙張做了調整，用來回應她的安排，以一列列的曲線書架來環繞古埃及神廟的複製品。兩人席地而坐，忙著組合房間、大廳與樓梯。

　　錢德瑞許開始呼喚馬可，但馬上打住。

　　「我老是忘了他已經不在了，」他對波比說：「有天他突然離開就沒再回來。連張紙條都沒留，老是習慣做筆記的人總該留張紙條吧。」

　　「我相信離開並不是他事先計畫好的事，」波比說：「而且我知道他還滿後悔沒先把這邊的職務安頓好的。」

　　「妳知道他為什麼離開嗎？」錢德瑞許抬頭看著她問。

　　「他離開是為了跟賽莉雅．鮑恩在一起啊。」波比說，忍不住漾起笑容。

　　「哈！」錢德瑞許驚呼：「沒想到他還真深藏不露啊，恭喜他們。我們來敬酒吧。」

　　「敬酒？」

　　「對喔，沒香檳了。」錢德瑞許說，把一堆白蘭地空酒瓶推到一邊，在地板上排出另一長串素描。「我們找個房間獻給他們吧。妳覺得他們會喜歡哪間？」

　　波比瀏覽藍圖與素描。她認為他們各自或兩人都會喜歡的有好幾間。她停在圓形無窗房間的圖樣之前，唯一的光源是上方玻璃鯉魚池灑下的光線。靜謐又醉人。

　　「這間。」她說。

　　錢德瑞許拾起鉛筆，沿著紙張邊緣寫下：「獻給M．亞利斯岱爾與C．鮑恩」。

　　「我可以幫你找個新助理，」波比主動提議：「我會在倫敦待上一陣子。」

　　「我會很感激的，我親愛的。」

　　波比放在附近地板上的大背包突然發出輕輕砰隆，應聲倒向一旁。

　　「袋子裡有什麼？」錢德瑞許問，有點驚恐地瞅著它。

　　「我帶了禮物給你呢。」波比快活地說。

　　她把袋子扶正，小心翼翼打開，拉出一隻小黑貓，腿跟尾巴上都有斑斑點點的白，彷彿沾過鮮奶油似的。

　　「牠叫愛拉，」波比告訴他：「你叫牠的時候，牠就會過來。牠知道一些把戲，可是大多時候牠喜歡人家的關愛，也喜歡坐在窗戶前面。我想你可能會喜歡有牠的陪伴。」

　　她動作輕柔地把貓咪放在地上，然後把手停在牠上方。小貓發出柔細的喵叫，靠著後腿往上伸展，舔舔波比的手指，然後才把注意力轉向錢德瑞許。

　　「哈囉，愛拉。」他說。

　　「我不會把你的記憶還你。」波比望著錢德瑞許說，小貓正試著爬進他的懷裡。「即使我嘗試了，我也不曉得自己做不做得到，不過威吉可能可以。在這個時間點上，我想你不需要更多記憶來加重負擔。我想向前展望會比回顧過去還好吧。」

　　「妳在嘀咕些什麼啊？」錢德瑞許問，抱起小貓、搔搔耳後。貓咪發出呼嚕聲。

　　「沒事啦，」波比說：「謝謝你，錢德瑞許。」

　　她傾身過去、吻吻他的頰。

　　她的嘴唇一碰到錢德瑞許的肌膚，錢德瑞許馬上覺得自己的狀況好過於之前多年，彷彿最後一層霧氣不再籠罩著他。他的心思澄澈，博物館的眾多計畫紛紛凝聚成形，未來方案的構想彼此達成協調，看來完全都在他的能力範圍之內。

　　錢德瑞許與波比花了好幾個鐘頭整理藍圖與加以添補，創造出放滿古董、藝術，以及未來願景的新空間。

　　他們埋頭工作時，黑白小貓就頑皮地扒拍著捲起的紙張。

好夢

　　在黎明將近的幾個小時裡，會跟著你一起走逛夢幻馬戲團的人寥寥無幾。有些人戴著紅圍巾，在黑白背景的襯托之下特別燦爛明豔。

　　在朝陽必然升起之前，你手上沒剩多少時間。你面臨的難題是如何打發今晚餘下的那幾分鐘。

　　應該趁最後機會再走訪一座帳棚嗎？是要重溫你之前進去過而特別喜愛的帳棚？還是要找尚未探索而仍是謎團的帳棚？或者該去買早餐前的最後一顆焦糖蘋果？夜裡原本看似漫無止境的時辰，此時正從你的指間漸漸流逝，分分秒秒滴答落入過去而將你推向未來。

　　你隨心所欲地消磨自己在馬戲團的最後幾刻，因為這是屬於你的時間、只為你所用。可是再不久，夢幻馬戲團即將打烊，至少暫時如此。

　　星辰密佈的隧道已經移除，現在隔開中庭與入口的只有單一的簾幕。

　　當簾幕在你背後聚攏起來，那種距離感遠遠超過條紋簾幕所隔開的區區幾步。

　　你出場之前略有猶豫，頓住腳步觀望錯綜複雜、舞動不停的時鐘，時鐘滴答走過分分秒秒，棋子天衣無縫地遊走移動。你可以比當初入場時看得更清楚，因為再也沒有人群遮蔽視線。

　　時鐘底下有個低調的銀製牌匾。你必須彎身才能看清刻在拋光金屬上的文字。

　　悼念

　　寫在頂端，下面以更小的字體標明姓名與日期

　　菲德列克．史堤芬．戴森

　　一八四六年九月九日─一九〇一年十一月一日

　　以及

　　錢德瑞許．克里斯多夫．勒菲夫賀

　　一八四七年八月三日─一九三二年二月十五日

　　你閱讀紀念匾額時，有人看著你。你先感應到集中在你身上的視線，然後才意識到突如其來的目光來自何方。售票亭裡依然有人。派駐於內的女子正含笑望著你。你有點不知所措。

　　她對你揮揮手，是那種微小但友善的揮法，彷彿要向你確保一切安好。訪客們常常在離開夢幻馬戲團之前停下腳步，盯著擺設在柵門旁邊的鐘錶裝置奇觀猛瞧。有些人甚至會讀讀那些紀念離世多年的兩名男人的銘文。你站在一個曾經有許多人駐足過的位置，就在早已漸漸隱逝的星辰與爍爍閃動的燈光之下。

　　女子作勢要你到售票亭去。你朝她走去時，她在疊疊紙張與票券當中翻找。她的頭髮裡插著一小束銀黑夾雜的羽毛。她移動的時候，羽毛就在腦袋周圍顫動搖擺。她找出她正在尋覓的東西，遞來給你，你從她戴著黑手套的手接過那張名片。有一面全黑，另一面全白。

　　夢幻馬戲團

　　以熠熠閃亮的銀色字母印在全黑的那面上。反面的白底上則以黑墨印著：

　　業主貝利．艾勒登．克拉克

　　bailey@nightcircus.com

　　你在手中翻轉名片，暗想可以寫什麼給克拉克先生。也許你會對他奇特非凡的馬戲團向他致謝，或許那樣就夠了。

　　你為了這張名片向女子致謝，她只是回以笑容。

　　你漫步走向柵門，再次讀讀手中的名片。你穿越柵門走到後方的田野時，往售票亭一回身，可是那裡空無一人，黑鐵柵已經拉下。

　　你把名片細心塞進口袋。越過栅門，將你從塗飾圖紋的地面帶向光裸草地上的那一步，感覺沉重不堪。當你漸漸遠離夢幻馬戲團、踏入悄悄降臨的黎明時，心裡暗想，自己在馬戲團的邊界之內感覺更加清明醒覺。

　　你再也無法確定，圍籬的哪一邊才是夢境。

　　《全書完》